<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>扒一扒Apex更新记录（1）</title>
    <link href="/2021/12/23/ApexUpdatesAnalysis/"/>
    <url>/2021/12/23/ApexUpdatesAnalysis/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apex英雄上市已经快三年了，在多次更新中不断进步，我在官网看完了至今为止的所有更新记录，从中抓取一些有用的关于设计的信息。<br>只涉及Game updates门类，latest News还没看。</p><p>把值得一提的结论写在最前面：</p><ul><li>后续更新的内容一般会在前版本中以活动的形式进行测试。</li><li>战斗距离并不是越近越好，Apex同样重视中远距离的输出，并为此加强过狙击类武器的表现。</li><li>团队合作是Apex最重视的，在设计每一个机制的时候都会考虑这一点（原话）。每队人数会极大影响游戏体验。</li><li>枪械的强度就是不均衡的，与稀有程度挂钩。但为电弧星这个投掷物做了平衡。武器系统值得仔细分析，看重生如何保证每把武器都对于游戏性有真正的意义（原话），同时具有特色。同类型武器腰射表现一致（We try to keep hipfire numbers consistent with similar weapons of the same class）</li><li>空投的多把武器在游戏的不同阶段刷新的概率不同，克莱贝尔在第二次空投时刷新概率最高，在第四赛季时加强了爆头倍率，保证能爆头击倒。</li><li>之所以进行地图轮换而不是地图选择，是为了尽可能缩短匹配时间。这种玩家对地图的偏好是值得关注的。</li><li>在第四赛季，赛季裂成了两半。经过排位规则的不断更新，青铜、白银、黄金、白金段位的人数会越来越均衡，具体的设计会如何影响排位系统是很值得分析的。</li><li>不同人物之间出发对话也不同。这是一个设计上的细节。</li><li>许多的英雄技能的冷却时间被设计成在一场战斗中只能利用一次，以防过于强力。</li></ul><span id="more"></span><h3 id="第一次-FEBRUARY-8-WEEK-ONE-UPDATE"><a href="#第一次-FEBRUARY-8-WEEK-ONE-UPDATE" class="headerlink" title="第一次 FEBRUARY 8 WEEK ONE UPDATE"></a>第一次 FEBRUARY 8 WEEK ONE UPDATE</h3><p>一些Bug修复。</p><h3 id="第二次-FEBRUARY-13-PRESEASON-UPDATE"><a href="#第二次-FEBRUARY-13-PRESEASON-UPDATE" class="headerlink" title="第二次 FEBRUARY 13 PRESEASON UPDATE"></a>第二次 FEBRUARY 13 PRESEASON UPDATE</h3><p>电弧星在在周围时会有手雷警示。</p><h3 id="第三次-FEBRUARY-20-HAVOC-UPDATE"><a href="#第三次-FEBRUARY-20-HAVOC-UPDATE" class="headerlink" title="第三次 FEBRUARY 20 HAVOC UPDATE"></a>第三次 FEBRUARY 20 HAVOC UPDATE</h3><p>哈沃克在本次更新中正式加入。<br>它的默认开火模式全自动模式，需要一定充能时间才能达到最高射速。<br>它是游戏中第一把能够使用两种配件的武器。<br>配件1 涡轮增压器 装备后取消充能的时间<br>配件2 射击模式选择器 可以切换到激光模式<br>当时还没有充能步枪，这个模式的哈沃克是唯一的以<strong>HitScan</strong>方式实现的武器，简单理解为无下坠，子弹无飞行时间，其他武器都是Projectile方式实现的。为了防止交战距离太远，激光的伤害是<strong>随射击距离变长而衰减</strong>的。这个模式下一次射击会消耗5发子弹。</p><h3 id="第四次-MARCH-6-LIVE-BALANCE-UPDATE"><a href="#第四次-MARCH-6-LIVE-BALANCE-UPDATE" class="headerlink" title="第四次 MARCH 6 LIVE BALANCE UPDATE"></a>第四次 MARCH 6 LIVE BALANCE UPDATE</h3><p>关于平衡修改：重生希望进行更不频繁的，更多测试，更有影响力的修改，来减少玩家掌握游戏的时间。<br>有些英雄的技能强度水平是会随着玩家对这个技能的熟悉和了解所下降的。</p><h4 id="武器平衡"><a href="#武器平衡" class="headerlink" title="武器平衡"></a>武器平衡</h4><p>武器的目的：为多样化的战斗方式提供选择和组合。<br>削弱了小帮手与和平捍卫者。小帮手是设计给枪法好的玩家用的，定位更类似于手炮而非全自动的沙鹰。</p><blockquote><p>Skullpiercer Wingman has been on the stronger end, but it’s designed to be a weapon with a higher skill ceiling.</p></blockquote><p>小帮手</p><ul><li>开火速率从3.1降到2.6</li><li>传颅器伤害倍率从2.5降到2.25</li><li>增加了腰射散步，降低了腰射后散步的回复速度<br>和平捍卫者</li><li>降低了霰弹枪枪栓对于和平捍卫者开火速率的增益<br>降低了小帮手和和平捍卫者在所有区域的刷新，提升了能量武器与子弹在所有区域的刷新。<br>以及阐明了为什么不加强P2020或者莫桑比克的原因。<br>武器设计的目标：符合一个强度曲线。弱的武器更常见，强的武器更罕见。有的武器在装满配件之前就是不够强力，而在强度曲线上强度较低的武器在游戏开始时有用，比近战攻击要强，但随后会被强度曲线上强度更高的武器淘汰。<h4 id="英雄平衡"><a href="#英雄平衡" class="headerlink" title="英雄平衡"></a>英雄平衡</h4>英雄平衡的目标：对于体型，碰撞体积，技能不同的英雄，得到接近的强度，胜率，选用率。<br>平衡方式：比较选用率，胜率，1v1胜率……以及玩家反馈。<br>由于大型英雄的体积问题，他们不够强力。不过更多的修改可能带来不可控的影响，就先优化了下碰撞盒。<br>具体改动</li><li>侵蚀 延长毒气陷阱的冷却时间25s-&gt;30s，提升覆盖范围10%，取消了需要在毒气内1s后才会开始掉血的</li><li>探路者 提升了地图上信标的数量（该版本只有探路者能扫描信标</li><li>命脉 大招不再会掉落四级甲和四级头（金甲金头）</li><li>恶灵 虚空跳跃冷却时间上升 25s-&gt;30s</li><li>班加罗尔 降低了被射击时的移动速度增益 40%-&gt;30%<h3 id="第五次-MARCH-19-WILD-FRONTIER-UPDATE"><a href="#第五次-MARCH-19-WILD-FRONTIER-UPDATE" class="headerlink" title="第五次 MARCH 19 WILD FRONTIER UPDATE"></a>第五次 MARCH 19 WILD FRONTIER UPDATE</h3>最重要的更新：通行证。普通950，进阶2800。<br>更新了新传奇：动力小子。<br>gameplay相关更新：<br>探路者的钩爪可以抓住滑索了。<br>修改了击倒护盾的ui显示，击倒护盾显示血量，金盾增加自扶提示。<br>收到伤害时的角色动画能准确反应伤害方向。<blockquote><p>Character animations while taking damage now accurately reflect the direction the damage is coming from.<br>更新了小地图，更准确地反应地形和兴趣点（<strong>point of interest</strong>）</p></blockquote><h3 id="第六次-APRIL-3-GAME-UPDATE-1-1"><a href="#第六次-APRIL-3-GAME-UPDATE-1-1" class="headerlink" title="第六次 APRIL 3 GAME UPDATE 1.1"></a>第六次 APRIL 3 GAME UPDATE 1.1</h3>加入了继续和上一次队友匹配的功能。可以邀请上一次的队友进入小队。<br>这个功能应该还是可以提高单排的体验的，形成一个比较稳定的小队。不过对我个人习惯开黑了就没什么用处。<h3 id="第七次-APRIL-16-GAME-UPDATE-1-1-1"><a href="#第七次-APRIL-16-GAME-UPDATE-1-1-1" class="headerlink" title="第七次 APRIL 16 GAME UPDATE 1.1.1"></a>第七次 APRIL 16 GAME UPDATE 1.1.1</h3>前文提到的大型英雄的体积导致的更容易命中而胜率较低的问题，通过修改碰撞盒使其更与体型匹配的方法，可以很好第解决探路者的问题，但是对于侵蚀与直布罗陀胜率提升效果较差。个人觉得是因为探路者体型大是大在高度上，宽度和一般的英雄类似，而侵蚀和直布罗陀的宽度都要比普通的英雄宽，<strong>在Apex低后坐力的情形下瞄准时高度对于命中率的影响要低于宽度对于命中率的影响</strong>。<blockquote><p>Gibraltar and Caustic only improved slightly with the hitbox adjustments.<br>为了平衡，重生为直布罗陀和侵蚀添加了10%的伤害减免。现版本是15%<br>具体改动</p></blockquote></li><li>侵蚀 减少10%伤害。毒气每次伤害增加1-&gt;4。大招投掷距离增加28-&gt;33。</li><li>直布罗陀 减少10%伤害。枪盾血量增加50-&gt;75。<br>在武器平衡方面，重生希望提升狙击枪的远距离伤害能力。于是降低命中腿部的衰减降低命中难度，降低瞄准镜的晃动减少瞄准难度。<br>我曾经认为近距离战斗的游戏体验更好，因此重生希望让战斗发生在更近的距离上，从这点上看就是我想当然了。其实还是和枪械的定位相配合，精确射手步枪就要适合远距离的战斗。感觉重生也希望玩家的战斗更加多样化。<br>同样可以再次注意到武器的强度是与稀有度相匹配的，又小削了一次喷火，但目标是让其仍然较为强大。同时削了一次小帮手的弹容量，使其在早期的对战中不至于过于强力。<br>对哈沃克的修改是很有趣的一点：重生希望哈沃克与R301和Vk47、赫姆洛克竞争。最后得到哈沃克搜寻弹药的压力大，搜寻配件的压力小，而其它R301等枪搜寻弹药的压力小，搜寻配件的压力大的结果。这样设计的目的可能是为了凸显不同枪械的特色，但依旧存在一些问题？<br>个人认为把子弹的稀少作为一种限制武器的强度的手段是不合适的 ，我能理解一把强力的武器有子弹的限制，譬如空投枪的子弹与可以搜刮到的子弹是不匹配的，打光之后就只能丢弃。但是哈沃克的例子和空投枪是不一样的，空投武器获得时就已经是完全状态，而满配的哈沃克依旧需要许多搜刮，如果因为子弹缺少不得不放弃一把完全体的哈沃克，这是一件令人沮丧的事情。尤其是在游戏中后期的子弹来源大部分是消灭地方队伍的搜刮，能量子弹的稀少导致用能量武器的人少，使用能量武器的人也没法在消灭敌人之后通过搜刮补充子弹，只好换枪了。<br>不过在如今的版本中，随着电能冲锋枪、专注轻机枪、能量弹夹的加入，LSTAR配件的修改，能量武器的设计思路也回归到搜寻配件的考验上。甚至有些情况下更加依赖配件，哈沃克搜寻配件的压力是这些枪中最大的，对于我个人来说，在大多数情况下都是先找到涡轮增压器，然后再考虑哈沃克或者专注轻机枪。<br>与此同时，虽然抛弃了子弹的限制，但能量武器一直保留了其特色：声势浩大，电光四射。这样的特色才武器设计中最为重要的一点。<br>具体改动</li><li>G7/三重狙/长弓 命中腿部伤害减免降低25%-&gt;10%。减少33%摇晃，减少25%摇晃速度</li><li>长弓 增加开火速率1.2-&gt;1.6 增加弹夹容积5-&gt;6 白色弹夹容积6-&gt;8 蓝色弹夹容积8-&gt;10 紫色弹夹容积10-&gt;12</li><li>哈沃克 弹夹容积25-&gt;32  激光模式：弹药消耗5-&gt;4 近距离伤害增加 55-&gt;60 有效射程伤害增加 45-&gt;50 近距离范围增35m-&gt;75m 有效射程增加75m-&gt;125m</li><li>小帮手 减少弹夹容积6-&gt;4 白色弹夹容积8-&gt;6 蓝色弹夹容积9-&gt;8 紫色弹夹容积12-&gt;10</li><li>喷火轻机枪 降低伤害20-&gt;18 白色弹夹容积45-&gt;40 蓝色弹夹容积55-&gt;45 紫色弹夹容积60-&gt;55</li><li>金色武器配件调整 金哈沃克 增添涡轮增压器 增加1-2倍圆镜 金R301 增加1-2倍圆镜 金小帮手 单倍数字化威胁<br>此外，还提高了50%飞船运动速度。<h3 id="第八次-ANTI-CHEAT-DEVELOPER-UPDATE-–-MAY-2"><a href="#第八次-ANTI-CHEAT-DEVELOPER-UPDATE-–-MAY-2" class="headerlink" title="第八次 ANTI-CHEAT DEVELOPER UPDATE – MAY 2"></a>第八次 ANTI-CHEAT DEVELOPER UPDATE – MAY 2</h3>从名字就可以看出来，本更新日志关于反作弊，是一些最新的统计资料和一些关于我们正在做的事情的有趣花絮。就不再这里详细分析了。<h3 id="第九次-MAY-PERFORMANCE-UPDATE-1-1-3"><a href="#第九次-MAY-PERFORMANCE-UPDATE-1-1-3" class="headerlink" title="第九次 MAY PERFORMANCE UPDATE 1.1.3"></a>第九次 MAY PERFORMANCE UPDATE 1.1.3</h3>首先是对于音频的修复和提升，我注意到在本次修改中近距离敌人的脚步音量有所提升，与此同时提升了脚步声的优先级，以确保在激烈的战斗中也能发出声音。<br>然后是一些bug修复。<br>有趣的一点是修复了在直布罗陀的枪盾上黏道具的bug。从此之后就没法将毒气罐仍在枪盾上了。然而好消息是枪盾不再会扎上电弧星了。<h3 id="第十次-JUNE-4-GAME-UPDATE-1-2-AND-LEGENDARY-HUNT-EVENT"><a href="#第十次-JUNE-4-GAME-UPDATE-1-2-AND-LEGENDARY-HUNT-EVENT" class="headerlink" title="第十次 JUNE 4 GAME UPDATE 1.2 AND LEGENDARY HUNT EVENT"></a>第十次 JUNE 4 GAME UPDATE 1.2 AND LEGENDARY HUNT EVENT</h3>在本次更新中引入了新的限时活动：传奇狩猎<br>规则：如果在任何比赛中获得前五，就可以进入这个队列，与其他前五的队伍匹配到一起对战。</li><li>队列可选。可以在常规游戏之外选择这个模式进行匹配。</li><li>缩圈更快，毒圈的伤害更高。<br>这应该是Apex的第一次限时活动，或许还有着召集实力较强的玩家实验更快的游戏节奏下的体验的目的，此时也没有排位赛。限时活动会推出一些规则修改/趣味模式。如果这些新机制/玩法反响不错，就可能会被添加到之后的游戏中去。<br>此外还有一些对于地图的调整，主要是增加了一些地点的资源。<br>对游戏的改进和bug修复还挺多的，主要的几点有</li><li>铝热手雷能烧坏门了</li><li>队友能够打掉己方的毒气罐了(之前竟然不能)</li><li>加入了中文语音……<br>以及诸多的有利于游戏体验的小细节。可以自行<a href="https://www.ea.com/games/apex-legends/news/game-and-event-update-june-2019?isLocalized=true">查看</a><h3 id="第十一次-JUNE-20-PC-CLIENT-UPDATE"><a href="#第十一次-JUNE-20-PC-CLIENT-UPDATE" class="headerlink" title="第十一次 JUNE 20 PC CLIENT UPDATE"></a>第十一次 JUNE 20 PC CLIENT UPDATE</h3>从名字就能看出这是一次PC的更新，主要关于服务器，就不赘述了。<h3 id="第十二次-JULY-2-BATTLE-CHARGE-GAME-UPDATE"><a href="#第十二次-JULY-2-BATTLE-CHARGE-GAME-UPDATE" class="headerlink" title="第十二次 JULY 2 BATTLE CHARGE GAME UPDATE"></a>第十二次 JULY 2 BATTLE CHARGE GAME UPDATE</h3>新赛季，新通行证。</li><li>为通行证添加了挑战：包括每日挑战和每天挑战，更有利于玩家推进通行证了。</li><li>添加了跳伞动作，加载音乐，加载背景。添加足够的物品也是“增加”通行证价值的好方法。跳伞动作是人物个性塑造的一部分。加载背景可以利用一些概念设计的资源，并且向玩家披露一些背景故事。<br>与此同时，诸王峡谷发生了变化：利维坦（之前作为背景的地图外大怪物）进入了地图。<br>此外，还加入了新传奇：沃特森<br>加入了排位赛。早期排位<a href="https://www.ea.com/games/apex-legends/news/ranked-leagues-mode-details?isLocalized=true">规则</a>。值得一提的是分数在之后经历了一次贬值，扩大了十倍，黄金从280分变成了2800分，其他分段也是以此类推。<br><a href="https://www.ea.com/games/apex-legends/news/season-2-update?isLocalized=true">具体内容</a><br>值得一提的是<br>对于电弧星的改动：电弧星的引爆时间从2.5s增至2.8s,可以击倒没有穿甲满血的人，爆炸边缘的人的甲不再会完全被炸碎。这个改动可以说是即加强了电弧星的强度：在游戏早期，尤其是无甲的落地战，一但击中敌人收益很高。又削弱了电弧星的强度：在后期有甲的战斗中，延长的爆炸时间导致玩家更容易跑出电弧星范围，就算跑到边缘也不会被炸掉所有护甲。<br>对于背包一格所能存放的子弹的改动：一格可以容纳的霰弹枪弹药从64发降至16发。64发还是挺让人震惊的。一格能容纳的能量弹药从60发提升至80发，与重型弹药和轻型弹药持平，（虽然现在已经都只有60发了）。<br>对于空投的改动：现在空投武器刷新的概率由时间决定，对应早，中，末期。根据Apex Wiki的数据，克莱伯在第二波空投中刷新的概率最高，达30.43%，而在第三波空投中，只有13.04%。<br>更快的缩圈速度和更高的毒圈伤害：这项修改的依据就是上次活动的内容。此外，第一个安全区的大小还相较以前少了9%。这些改动也将使游戏的节奏变得更快。不过也将导致缩圈时在圈外圈边发生的战斗舔包的时间更短，不过这个问题后续通过热力护盾的引入解决了。<h3 id="第十三次-JULY-16-CLIENT-GAME-UPDATE"><a href="#第十三次-JULY-16-CLIENT-GAME-UPDATE" class="headerlink" title="第十三次 JULY 16 CLIENT GAME UPDATE"></a>第十三次 JULY 16 CLIENT GAME UPDATE</h3>全是一些bug修复。<h3 id="第十四次-VOIDWALKER-LIMITED-TIME-EVENT-amp-PATCH-NOTES"><a href="#第十四次-VOIDWALKER-LIMITED-TIME-EVENT-amp-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十四次 VOIDWALKER LIMITED TIME EVENT &amp; PATCH NOTES"></a>第十四次 VOIDWALKER LIMITED TIME EVENT &amp; PATCH NOTES</h3>虚空行者活动。推出了危险武装模式，这个模式只能使用狙和喷，<a href="https://www.ea.com/games/apex-legends/news/voidwalker-event-patch-notes?isLocalized=true">详情参见</a>。<br>在武器上值得一提的修改就是冲锋枪类武器没法装备3倍镜和2-4倍镜了，很难想象之前能装备的时候是如何压枪的，此外这也有利于凸显冲锋枪和一般的步枪机枪的区别。<br>沃特森被削了，大招从三个变得只能放一个，但是增加了不断恢复护甲的能力。<h3 id="第十五次-SYSTEM-OVERRIDE-COLLECTION-EVENT-PATCH-NOTES"><a href="#第十五次-SYSTEM-OVERRIDE-COLLECTION-EVENT-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十五次 SYSTEM OVERRIDE COLLECTION EVENT PATCH NOTES"></a>第十五次 SYSTEM OVERRIDE COLLECTION EVENT PATCH NOTES</h3>不知道中间为什么没有第三赛季的更新文档。直接越过了上半赛季，来到了下半赛季的活动。Deja loot模式:显然是玩了Deja vu的梗，战利品刷新，缩圈，航线不再随机。这个模式并不重要，最重要的是第一次出现在这个模式中的道具：进化护盾。我个人认为这个道具很大程度上改进了Apex的游戏体验。<br>最开始的进化护盾是这样的：拾取时比白色的护甲弱，随着对非被击倒的敌人造成伤害，能够变得比原本的紫色护甲还强。<br>寻血猎犬的扫描范围扩大了3倍，冷却时间从4s-&gt;8s，持续时间从2s-&gt;3s。这样改动的目的是：促使玩家在接近可疑的地点是使用扫描，而不是在战斗持续的过程中使用。<br>此外还降低了除了狙和喷之外的所有枪开火的枪口闪光，这并非处于隐蔽性的修改，而是旨在于减少连续射击对于瞄准的影响。<br>值得一提的是在这次更新中引进了传家宝。<h3 id="第十六次-THE-OLD-WAYS-EVENT-PATCH-NOTES"><a href="#第十六次-THE-OLD-WAYS-EVENT-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十六次 THE OLD WAYS EVENT PATCH NOTES"></a>第十六次 THE OLD WAYS EVENT PATCH NOTES</h3>这次更新引入了双人赛，这个模式有利于团队合作与缩短匹配时间。之前Apex也将单人模式作为限时模式加入到游戏中去，但是体验并不好，会劝退新玩家，以及会破坏英雄的设计，有些英雄的技能是为团队服务的，单人时变得没有作用。不过如今Apex允许不补充队友进入游戏，做到了即服务于小部分玩家的单排需求，又满足了大多数玩家的体验。<br>这次更新也加入了地图轮换，之所以选择地图轮换而不是地图选择，是希望尽可能减少匹配时间。玩家对于地图是有偏好的，甚至对于某些图已经到了厌恶的程度，如果轮换到这张图就换游戏玩。这是由于地图的设计不同而导致的体验差异，导致这种差异化的原因是最值得关注的。<br>引入了寻血猎犬的试炼这个地点，这似乎是能攻击玩家的野怪第一次在Apex中出现，这一机制在风暴点这张图被发扬光大了。<br>克莱博爆头的伤害倍率增加了，现在无论如何总能击倒敌人。<br>对低姿态敌人的肢体射击伤害与躯干相同。<br>同时缩减了进化护盾进化需要的伤害。<h3 id="第十七次-SEASON-5-PATCH-NOTES"><a href="#第十七次-SEASON-5-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十七次 SEASON 5 PATCH NOTES"></a>第十七次 SEASON 5 PATCH NOTES</h3>罗芭加入了游戏。<br>不同人物之间出发对话也不同，第五赛季中没有引入新武器，重生在思考是否该加入更多的武器，如果要加的话，也要更有特色，共22把。<br>跳过武器并不是可以的选择（因为玩家消费了皮肤）重生在现在看到这句话可不得脸红。<br>对于更多的特色的追求也造成了更多bug（哨兵，专注）。<br>不过空投武器轮换以及每个赛季加入不同的配件/调整武器性能确实造成了多样化的体验（在没有新增武器的前提下）<br>金甲也在这个赛季跌落神坛，移除了50%打药速度，但是使用小电小药一次能恢复双倍。开始向战斗续行方向发展。<h3 id="第十八次-LOST-TREASURES-PATCH-NOTES"><a href="#第十八次-LOST-TREASURES-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十八次 LOST TREASURES PATCH NOTES"></a>第十八次 LOST TREASURES PATCH NOTES</h3>武装和危险活动回归。在本次活动中第一次引入重生信标，随后也加入到了正式游戏中。<br>说实话，在正是游戏中，拿取重生信标的时候远比拿取热力护盾的时候少，可能是热力护盾的使用场景更广泛。<br>加入了新地点，其中的地图室可以获得全图其他小队的位置。<br>英雄技能也有很多改动。<h3 id="第十九次-SEASON-6-PATCH-NOTES"><a href="#第十九次-SEASON-6-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第十九次 SEASON 6 PATCH NOTES"></a>第十九次 SEASON 6 PATCH NOTES</h3>兰帕特加入了游戏。<br>电能冲锋枪加入了游戏。<br>制造器加入了游戏。值得一提的是，在第九赛季中，重生想到了解决武器过多的方法，就是把武器丢进制造器。<br>进化护盾在本赛季正式进入游戏，出生时自带零级护盾，与此同时，所有护甲值降了25点。<br>Our goal for this is to bring down the TTK (time to kill) a bit in order to better reward strategic positioning。<br>重生希望通过降低护甲值来降低TTK来奖励注意自己位置的玩家。（后来被喷得很厉害，又该回去了<br>加入了新的全息喷雾。<br>此时的游戏中有三位侦察传奇：寻血猎犬，探路者，秘客。探路者处于统治地位（恐怖机器人。过于强大（个人认为是出于机器人优秀的机动能力，以及预测决赛圈的能力）<br>遂平衡，侦察信标成为了所有侦擦传奇都能使用的机制。但是会使探路者少了一点特色,重生说会考虑这一点。（结果现在干脆就让马文成为一个机制了）<br>值得一提的是每次扫描侦察信标都会减少探路者大招的总冷却时间，这点我并不知道。<h3 id="第二十次-AFTERMARKET-PATCH-NOTES"><a href="#第二十次-AFTERMARKET-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第二十次 AFTERMARKET PATCH NOTES"></a>第二十次 AFTERMARKET PATCH NOTES</h3>与不同平台玩家游玩的测试在本赛季被引入。主机玩家混合pc会与pc玩家匹配到一起。<br>新活动flashpoint，移除了治疗用品，在地图上生成恢复血量和护甲的<br>侵蚀传家宝<br>对于探路者的抓钩采用了动态的平衡方式，抓取近距离的目标，冷却时间短；抓取远距离的目标，冷却时间长。<br>恶灵很特别，被击倒/击倒，胜率/排行，选用率统统是靠前的。值得一提的是人物动画（冲刺驼背）减小了碰撞盒，降低了命中率。<h3 id="第二十一次-FIGHT-OR-FRIGHT-RETURNS"><a href="#第二十一次-FIGHT-OR-FRIGHT-RETURNS" class="headerlink" title="第二十一次 FIGHT OR FRIGHT RETURNS"></a>第二十一次 FIGHT OR FRIGHT RETURNS</h3>暗影大逃杀活动回归（万圣节活动<h3 id="第二十二次-ASCENSION-PATCH-NOTES"><a href="#第二十二次-ASCENSION-PATCH-NOTES" class="headerlink" title="第二十二次 ASCENSION PATCH NOTES"></a>第二十二次 ASCENSION PATCH NOTES</h3>地平线加入游戏。以及奥林匹斯。<br>限时活动：奥林匹斯预览。（有点怪，属于是没活了<br>引入了俱乐部。<br>与steam连接。</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Apex英雄游戏分析（1）界定核心体验</title>
    <link href="/2021/12/17/Apex%E8%8B%B1%E9%9B%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%88%86%E6%9E%90-%E6%80%BB%E7%AF%87/"/>
    <url>/2021/12/17/Apex%E8%8B%B1%E9%9B%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%88%86%E6%9E%90-%E6%80%BB%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>你好！我是MAXLIN。这将会是一系列关于Apex分析的文章，我希望能够涵盖Apex设计的各个方面。写这篇文章的目的，既是解构Apex这个我最喜欢的射击游戏之一，也是对我游戏策划能力、逻辑能力的练习。如有错漏，或者说必有错漏，烦请读者们不吝指正，正是在不断的错误与讨论中，才能获得最接近于实际的结果。本系列文章将从Apex的核心体验展开，分析Apex中的各种设计，包含核心玩法的方方面面：射击，动作，技能，道具；地图设计：整体，局部；资源投放：随机刷新机制，固定投放机制；剧情；商业化等各方面，以及Apex可能的未来。</p><span id="more"></span><h1 id="界定Apex的核心体验"><a href="#界定Apex的核心体验" class="headerlink" title="界定Apex的核心体验"></a>界定Apex的核心体验</h1><p>如果你读过一些游戏设计的书籍，你一定知道这种观点：一款游戏的设计是从体验开始的。设计师们预设想要带给玩家的体验，并根据这些体验设计对应的机制。但是，以我的个人感受为主，在日常的生活中，例如发呆的时候、看视频的时候，常能想到一些玩法，这些玩法会让我感到有趣，并想将其付诸实践。这样看来，游戏的设计难道是从玩法开始的？<br>事实上，想到的这个玩法时，我已经假想了我在玩这个东西的时候的体验，因此才会有这种“有趣”的感觉。这是我自己的体验，但是其他人遇到这个玩法时又会有怎样的体验呢？同样感到有趣，还是相反地感到无聊？假如想让自己的游戏被更多的人喜欢，可以从改进其他游戏已经成功的但是并不完美的体验出发，设想出一种更好的体验，并以此为目标，用手头的或者重新构思机制去重组出一种符合这种体验的玩法。<br>但想要清楚地描述一款游戏的体验，其实是很困难的一件事。而使用一些宽泛的形容词来描述是很容易的，体验好，体验爽……除了表示这种体验是正面的，也不能传递更多的信息。玩家感受到“好”或者“爽”就足够了，但是对于设计师，必须有一个明确的体验方向，才能以此为基础构建游戏机制、地图关卡。对于一个分析者，只能从现在的游戏表现，个人感受，官方的宣传等方面来尽可能还原。<br>曾经我认为Apex的核心体验在于：战斗开始后的短时间内，玩家得到大量的信息，并必须做出大量的决策/判断，以及基于决策的操作的这样一种高节奏的战斗体验，这样描述的灵感是来自于DOOM这种以PVE为核心的单机FPS的。但现在想来，这样的体验不能完全代入APEX这样一种以PVP为核心的游戏中去。有的时候手上拿着一个锤子，就看什么都像钉子了。这也是分析时经常陷入的误区，所以在本文中，我也会尽可能基于事实而非推论，尽可能使用例子而非假设。<br>首先，我不做更多的猜测，让我们从Apex的官网开始，看看在制作了这个游戏的人的眼里，Apex最吸引人的特点是什么？</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/imgapex1.png" alt></p><blockquote><p>图片截取自Apex官网</p></blockquote><p>是一款免费的英雄射击游戏<br>大概能从中截取几点，罗列如下：</p><ul><li>传奇（探索多样化的传奇们，有个性，有独特的能力</li><li>团队配合（选择传奇，团队合作，结合技能，最终获胜</li><li>战术竞技（掌握强力武器，独特的技能，能改变游戏的道具，在多变的环境中，有限的时间内进行战斗。</li></ul><p>绝地求生的官网则是这样罗列游戏的特色的：</p><ul><li>写实体验 战术竞技（连呼吸都必须小心翼翼，前所未有的紧张体验</li><li>大世界射击体验（真实的射击体验，多种枪械与配件，耳听六路眼观八方</li><li>多种真实天气地形（天气将严重影响视野，既潜藏着危险，也能成为你的掩护；善于利用不同地形埋伏和躲避，才能取得胜利</li><li>组队开车 团队竞技（丰富载具，团队合作，好友开黑</li><li>瞬息万变 策略为王（时刻变化的随机因素，制定最优策略</li></ul><p>可以发现双方的买点里都有“战术竞技”这一点，而且同样强调“团队配合”，这是由单局的BR模式导致的，在这个主要的框架下，两个游戏向不同的方向发展，最终形成了不同的体验。<br>绝地求生强调拟真：引入了丰富的穿着，枪械，配件，载具，天气模拟……<br>Apex则强调英雄：传奇的个性，独特的技能，技能相互配合……<br>就如同Apex官网所说，它是一款“英雄射击游戏”。我想起Jeff曾说英雄就是守望先锋的一切，在这里也不遑多让。在之前的分析中，我虽然也会提到英雄和技能，但从没有像如今这样重视这一点。在Apex中战术竞技带来的战术:选择自身的位置，埋伏还是开火……固然重要，但是更多的战术是英雄之间相互配合，使用技能利用地形创造优势的战术，实际上可以理解为是英雄射击游戏的战术。让现在的我来形容apex的游戏体验，我会说这是一种：</p><div align="center">具有随机性的非对称的英雄射击体验。<div align="left"><ul><li>随机性是战术射击游戏的底色，这点会在单局玩法部分着重体现。</li><li>非对称即是随机的结果，又是玩家创造性配合的原因，这点会在战斗部分着重突出。</li><li>英雄以及射击构成了核心的战斗体验，具体的英雄设计和武器射击会单独讨论。<br>除了以上三个方面，还会提到：</li><li>地形如何影响了游戏的体验</li><li>各种具体的机制如何提升了游戏体验</li></ul><p>我们注意到：影响或者提升一种英雄射击体验这样的描述依然显得语焉不详。想要进一步深挖下去，就必须更为详细地描述“这种体验”。如果你有关注过我以前的文章，我之前是将战斗体验和游戏体验混为一谈的。实际上，战斗体验是构成Apex游戏体验的主要部分，但并不是全部。先不考虑战斗的过程，还能列举出其他的感受：</p><ul><li>搜刮到好物，不断获得成长的感觉</li><li>通过空投获得强力武器的清晰</li><li>欣赏英雄的外形、语音、动作的美感</li><li>在大地图上探索，欣赏环境的细节，发现隐藏故事的感觉</li><li>……<br>而这些体验要么是与战斗交织在一起的，譬如搜刮的成长需要通过战斗进行释放，强力的武器只要在使用时才能展现出其价值；要么是对游戏的一种补充，并不处于主要地位，譬如同一只小队里不同的英雄可以触发不一样的对话，地图上暗藏着一些背景故事。</li></ul><p>战斗毫无疑问是Apex中游戏性最强的一部分(这个形容听起来似乎有点奇怪，又涉及了对游戏性的名词解释)，因此本系列文章中出现的游戏体验一般是指战斗体验，除非特别说明。下篇文章中将从战斗系统开始分析，界定Apex的战斗体验。或许在之后也会抛出一个章节单独讲一讲那些我此前没有关注到Apex的部分，譬如叙事、游戏感之类。<br>此外，在考虑战斗之上，必须从整体上注意Apex作为一款战术竞技游戏，也就是大逃杀游戏这样的一种单局模式带来的对于体验的影响。</p><h2 id="胜与败的平衡"><a href="#胜与败的平衡" class="headerlink" title="胜与败的平衡"></a>胜与败的平衡</h2><p>可以这样夸张地来形容战斗的过程以及体验：面对敌人以及各种各样的突发情况小脑瓜子滴溜溜地转或临时起意或蓄谋已久打出铸币/超神操作最终消灭敌人危机解除心满意足或是被人团灭游戏结束捶胸顿足。<br>有点浮夸，对吧。在先不考虑具体战斗过程只考虑胜负的条件下，这就是战术竞技游戏的一般体验的一个片段。<br>而一局游戏的结果可以明确地分为两种情况，获胜/失败。把这样的多个片段连在一起，就构成了整体的体验，如果想获得最终的胜利，就必须打赢经历的每一次战斗，如果有一次失败，游戏就结束了。<br>在一次水平相对均衡的对局里获得最终胜利其实是一件很困难的事。这也是为什么在早年间玩绝地求生的时候吃一把鸡真的能乐一晚上，也可以从峰终效应的角度来认识大逃杀胜利后强烈的正反馈，一波波小胜利的快乐逐渐积累，在最终的胜利后爆发。这是最好情况下的游戏体验：每场战斗的胜利+最终的胜利合在一起带来的正反馈。<br>但这种情况是很少见的。<strong>Pubg是一场痛苦的零和博弈</strong>，100人的游戏中，最终只有4人甚至更少人获得这种体验。而且胜者队伍的内部体验是不均衡的，如果一个人刚落地就被击毙，而他的队伍却获得最后的胜利，反而他即缺乏参与，又浪费时间，是最坐牢的那一个。如果失败就是失败了，直接游戏结束，打一晚上一把鸡没吃的感觉也确实不好受。<br><strong>如何平衡胜者和败者的体验，是战术竞技游戏很重要的一点</strong>，甚至关乎于这个游戏的生死存亡。<br>虽说是平衡，但也绝不是拉低胜利的正反馈，而是要减少失败的负反馈。<br>如何减少失败的负反馈呢？从经验上出发可以发现两类情景：<br>1.在不断的游戏过程中，<strong>我的目标就从吃鸡逐渐转变为了消灭敌人，因为这样的目标更可能实现</strong>，从而支撑我不断玩下去。<br>2.战败的时候我往往会关注自己的战绩，如果自己发挥好了，比如至少完成了1换1，就会比直接白给那么挫败</p><p>总结起来就是：多样化的胜果奖励机制+多维度的战斗表现衡量。<br>在Apex中则综合体现为排位赛的分数计算和伤害统计。</p><h3 id="让更多人去赢"><a href="#让更多人去赢" class="headerlink" title="让更多人去赢"></a>让更多人去赢</h3><p>Apex的排位体验给我的感觉是很不一样的，这里先不讨论具体的游戏体验，而是仅仅描述排位的规则带来的体验，这彻底地优化了大逃杀游戏的除了唯一胜者之外的所有参与者的体验，影响之大甚于CSGO中排位爆破之于休闲爆破。我之前并不是一个在乎排名的玩家，除了在CSGO打竞技模式，只有在Apex中才会将如此大比例的时间投入到排位之中。但和CSGO竞技模式中完全体的经济系统以及5v5的规则做出的重大改变相比，Apex的排位相对于常规模式的改变可谓是微乎其微了，仅仅只是加入了分数系统，却彻底地改变了大逃杀游戏的目的。<br>困难的游戏目标被替代为了一个更简单的目标：使分数上升。<br>在绝地求生中，其实很多玩家都下意识地更改了游戏目标，从吃鸡变为了消灭敌人，这能解释为什么那么多人喜欢去萨诺的Camp刚枪，如果首要目标是吃鸡的话，这并不是一个很好的选择。（我的pubg经验停留在了17/18年，如有错漏欢迎指出）<br>在Apex中，排位的分数是由多个部分组成的：（击杀数+助攻数）×敌人段位×剩余队伍数量+剩余队伍数量奖励-段位参赛消耗。<br>敌人段位是指如果消灭的敌人是相同段位，就能获得10分，高于自己一段则12分，低于则8分，可以理解为击杀强敌奖励更多。由于钻石段下可以跨段位匹配，可以惩罚利用跨段位上分的玩家。<br>从分数的构成可以发现：</p><ul><li>由于击杀和助攻的权重是一样的，战斗时并不需要完全消灭敌人，只要蹭到一些伤害，只要队友强力地消灭了他，你也可以获得分数，保证了一些操作比较弱/和队友比没那么强的玩家也有机会得分。</li><li>存活得久也可以获得分数，同样是保护操作比较弱的玩家，让他们通过苟的战术来上分</li><li>击杀/助攻获得的奖励与剩余小队数量有关，鼓励玩家主动发生战斗，虽然苟能上分，但是主动战斗消灭敌人上分更快。</li><li>段位参赛消耗不同，越高的段位消耗越多，青铜不消耗，白银消耗12分，黄金消耗24分……以此类推。为苟的战术设定了上限，如果只靠苟到前几名就上不动了，必须消灭敌人拿人头/助攻。<br>这样的排位系统即有利于水平高的玩家，他们能通过自己的实力获得更多的分数，也有利于水平较低的玩家，他们能够通过蹭助攻/苟分的方式上分，对于上分的目标，同样都是实现了的，尽管他们中只有很少的人最终吃了鸡，但大多都上了分。<br>这也体现了排位系统的意义所在，将玩家区分开来，放到不同的段位，让水平相近的玩家之间发生战斗，尽可能保证每支队伍的获胜概率是差不多的。<br>对于萌新来讲，在青铜阶段，上分是很容易的，因为不需要参赛消耗，只要活到剩余13队/或者蹭到一个助攻，就能上分，概率上来讲13/20相比于1/20大了许多。最简单也是最重要的一点是：<strong>排位的引入让大逃杀的赢家变得更多了</strong>。让萌新也能“赢”，体会到一些游戏的乐趣，保持持续游玩的动力。<strong>这是战术竞技游戏中排位独特的作用</strong>。以Pubg为例，刚枪的乐趣都需要一定的枪法，如果加入游戏的萌新甚至连刚枪的乐趣都无法获得，很容易就会被劝退。<br>对于进一步的玩家来讲，随着段位提升，上分的难度也大了许多。虽说很多人会认为打到白金是有手就行，但他们已经比较了解这个游戏了，会愿意为更高的段位，持续性地游玩，练习游戏的技术。<strong>排位的引入为他们设定了目标</strong>。希望想着更高的段位前进，也就是他们游玩的动力。<strong>这也是其他游戏中排位的作用</strong>。<h3 id="充实地输-amp-空虚地赢"><a href="#充实地输-amp-空虚地赢" class="headerlink" title="充实地输&amp;空虚地赢"></a>充实地输&amp;空虚地赢</h3>Apex除了会计算杀敌数之外还会计算助攻的数量以及造成的伤害，多维度地衡量一个玩家的战斗表现。<br>这也能给玩家在失败时有一个自我开脱理由，即使失败，但是伤害高，就不是我的问题了对吧。从下面这张图可见，无论是“充实”地输，还是“空虚”地赢，都能获得正面的感受。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/imgapex2.png" alt></li></ul><h2 id="Apex核心体验的重大缺陷"><a href="#Apex核心体验的重大缺陷" class="headerlink" title="Apex核心体验的重大缺陷"></a>Apex核心体验的重大缺陷</h2><p>这个缺陷依旧来自于Apex的排位赛，Apex的排位规则是与其他竞技类游戏的排位规则很不一样的。以CSGO为例，玩家在经历过10场战胜的排位赛后，就会获得自己的段位，与从分数上看水平相近的玩家进行战斗。这样的对局起码是公平的，胜负率大概对半开。<br>但是在Apex中，由于每个赛季更新时会分数重置，大概遵循一个降六个小段的规则，在这个规则下，假如一个玩家的能力上限是黄金局，上赛季在强力队友的开黑带动下上到了白金段，赛季初由于分数重置掉到了白银二，由于白银的分数获取机制，他花了一些努力来到了黄金，但是在黄金局他将要与最高钻石水平的玩家竞争（已经高过他的能力两个大段），不过没关系，他还有两个钻石水平的朋友，能够带他上分，但是钻石水平的朋友击杀更多，上分更快，很快就上到了白金局，如果要继续和他们开黑，就会与最高水平位猎杀的玩家竞争，哪怕是与钻石水平的朋友开黑，也上不动了，战绩也很差，两个钻石水平的朋友很快找了另一个钻石水平的朋友，上了钻石，而他则被永久地留在了白金四，他很希望能上钻石，也很努力，但是单排到的队友水平不稳定，最好的时候能上到白金一，但过几局也会很快掉下来，他遇到了瓶颈期了。<br>这就是Apex核心体验的问题所在，对于很多的普通玩家，<strong>每个人都会有一段快乐甜美的上分期，根据自己的实力上限决定</strong>。我目前的能力上限就是白金局，到白金局没人带就很难上去了，陷入了<strong>瓶颈期</strong>。据我的观察，身边的玩家一般到<strong>达某个段位之后就不太会碰排位，甚至不太会碰Apex了</strong>，除非个别人有强烈的上分欲望。<br>如果是其他游戏的排位模式，进入超过自己能力的段位时，总会因为更多的失败而掉段，最终进入一个胜负对半开的平衡的段位，维持一个比较不错的游戏体验。而在Apex中，由于<strong>掉段保护</strong>这个机制的存在，玩家无法掉下去一个大段，导致大量由于其他玩家带/苟分等因素上到更高段位的玩家堆积在譬如白金四这样的段位，造成匹配到的队友水平良莠不齐，<strong>事实上破坏了排位机制对于玩家能力区分的效果</strong>。<strong>直到新赛季段位重置，重新回到黄金局，才能重回那段快乐甜美的上分期</strong>。<br>这就是Apex的体验缺陷，为了弥补大逃杀模式的零和博弈体验缺陷，Apex使用排位的分数补偿奖励玩家，作为一种奖励，这个分数事实上应该不断上升，如果停滞上升，实际上就失去了奖励的效果。但是这个奖励系统又是基于传统的排位机制改编的，导致在玩家段位达到一定高度之后，这个奖励机制就失效了，让玩家缺乏游玩动力。或许有以下几种解决方法：</p><ul><li>加入积分赛模式，相当于删去参赛耗费与段位的排位赛，分数的获得依旧遵循排位分数的获得，保证分数必然会随着玩家更多的游玩而增长，根据积分基于玩家奖励。这不就是另一种计算方式的经验系统吗？草。或许可以突破Apex500级的等级上限，设置更高的等级，或者像守望先锋那样没有等级上限。不过积分赛或许比等级更加直观。经过一番了解，和绝地求生中的生存分数系统有点类似。</li><li>加入枪械等级，角色等级，本质上是采用养成系统吸引玩家不断游玩，和目前的战斗通行证功能也有一定重合。</li><li>推出更多样化的单局模式，从本质上规避大逃杀模式的体验缺陷，控制/竞技场都是很好的例子。</li><li>增加参与游戏的奖励，不一定要以游戏外的排位分数作为奖励，可以学习夺金模式，加入夺宝之类的玩法，不过这就是另一个更大的玩法了，可以是夺取<strong>NFT数字艺术品</strong>之类的。<h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1>本文界定了Apex的核心体验，并从单局模式的整体角度，阐述了其如何对于Pubg的体验进行修补，又出现了怎样的问题。下篇文章中将正式进入Apex的战斗系统。</li></ul></div></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大逃杀的现在与未来（总结篇）</title>
    <link href="/2021/11/28/%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E7%9A%84%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%EF%BC%88%E6%80%BB%E7%BB%93%E7%AF%87%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/11/28/%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E7%9A%84%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%EF%BC%88%E6%80%BB%E7%BB%93%E7%AF%87%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是前几篇Apex为什么是时下最好的大逃杀游戏的系列的总结篇。经过几周的沉淀，又有了新的灵感，统合前几篇文章中的观点，为本系列画上一个完美的句号。</p><span id="more"></span><h3 id="再探核心体验"><a href="#再探核心体验" class="headerlink" title="再探核心体验"></a>再探核心体验</h3><p>我常思考Apex的核心体验到底是什么？战斗的光芒太盛了，盖过了真正重要的东西。前几篇文章中我对于Apex核心体验的理解依旧是爽快的战斗体验。但是，把战斗的过程剥开洗净，你就会发现Apex这种快节奏大逃杀的核心体验的本质：</p><p><strong>面对战斗中的各种突发情况，几乎没有思考的时间，但是必须做出判断</strong>：关于敌我态势分析，关于是否战斗，若战，如何走位，僵持还是逼近，何时使用技能，使用什么技能……若退，退向哪个方向。<strong>在很短的时间内，玩家得到大量的信息，并必须做出大量的决策，以及基于决策的操作。</strong>在这段时间内，玩家进入了极为专注与兴奋的状态，也就是所谓的“心流”中。这样的时间持续的越久，最终获得的满足以及快乐也就更多，体验也就要更好。请注意：<strong>真正决定战斗体验的并不是出去了多少发子弹，最终舔到了多少战利品</strong>，战斗中的突突突，爆炸只不过是战斗的表象，最最重要的部分是在这些刺激下短时间内做出的那些选择（决策和操作），正是这些选择决定了战斗的结果和最终的体验。</p><p>通过做出正确决策，获得最终的胜利，在消灭敌人之后的“爽”背后，隐藏的是策略成功的成就感和胜利感，像是进行了一场成功的狩猎，与和自己实力相当的对手博弈，并且成功战胜敌人。而不仅是单纯的狩猎过程中的血脉喷张的爽快感。</p><p>一旦意识到了这一点，之前一些说不通的地方现在也就说得通了。前几篇文章中的战斗体验是不具体的，只有一个好坏的大概描述。现在的战斗体验就是具体的，可量化的，姑且提出几个参数：</p><ul><li><p>单位时间内信息（外界刺激）的接收强度。由战斗的激烈程度决定。</p></li><li><p>单位时间内玩家做出的决策和操作。收到接收的信息强度和一些个人因素的影响。</p></li><li><p>从开始战斗到战斗结束的时间。结束可能是被消灭或是消灭敌人。表现这段“心流”的持续时间。</p></li></ul><p><strong>在只有信息接受但是没有有效决策的情况下，战斗体验是较为单薄的</strong>。以一个例子为证：开局时我被打倒了，但是侥幸没死。这一片建筑发生了激烈的交火。我打完药赶过去时只剩下最后一队的一个人，很轻松将其消灭，附近留下了十几个箱子，虽然舔包很好，几乎一波肥，但称不上有多少成就感，胜利感。</p><p><strong>在做出决策和操作但是外界刺激不够的情况下，战斗体验也是较为单薄的</strong>。以一个例子为证：远距离地使用狙击枪与敌人对射，有简单决策与操作，看到有人开火就行，信息的接受也是很少的。双方远距离对枪很快就变成了一个无聊的过程，注意力也会很快分散，达不到进入“心流”的程度。</p><p><strong>在战斗持续时间很短的情况下，战斗体验同样是单薄的</strong>。很快的将敌人消灭，快速进入“心流”同时也快速退出。总会有一种“对面怎么这么菜”的感觉，导致最后获得的成就感胜利感较弱。我们可以想象这样两种情况：两个超神队友带飞，你还没打上几枪敌人就死光了，参与感极差；两个铸币队友白给，你消灭了和自己对位的敌人，对面还剩一个，你凭借着自己的理解卡门，爬到高处，躲入掩体…总之力挽狂澜拯救小队获得胜利。这两种情况的体验好坏是不言而喻的。</p><p>现在就能判断一场战斗是否给玩家带来好的体验了。它一定是<strong>激烈</strong>的，代表着玩家在<strong>短时间内接收大量信息</strong>，隐含着两只队伍已经短兵相接，而非在远距离慢悠悠地对枪。面对近在咫尺的敌人，玩家<strong>处于战场的中心</strong>，必须<strong>在短时间内做出大量判断</strong>，利用一切可以利用的东西打赢这场战斗：门，高点，技能。已经形成了一种下意识的反应：进房，上高点，进掩体……在敌人被完全消灭之前，<strong>成功的判断保证了心流</strong>的延续。胜利与否并不是影响战斗体验的决定性要素。假如一个玩家在劣势条件下，比如说第二队突然到来，队友已经消灭，但是通过成功的决策全身而退，甚至还捡起复活队友的牌子，他的这场战斗的体验也是相当不错的。</p><h3 id="Doom的回响"><a href="#Doom的回响" class="headerlink" title="Doom的回响"></a>Doom的回响</h3><p>其实“面对战斗中的各种突发情况，几乎没有思考的时间，但是必须做出判断”的体验，<strong>也正是Doom的体验</strong>。在一个充满怪物的迷宫中快速奔跑，与各种敌人进行作战，这一点上是相通的。Doom的资源管理要素同样在大逃杀游戏中有所体现，有限的背包空间和物资收集。虽然大逃杀的地图是开放的，但是资源聚集的区域天然地就对应着Doom中的迷宫结，而两个资源聚集区域之间的道路对应着联系迷宫结的通道。虽然不能把Apex用Doomlike游戏来形容，但毫无疑问它们在游戏机制上的联系要比Doom之后的以“半条命”为标志的重剧情的FPS游戏更加紧密。</p><p>当然了，我是剧情FPS游戏的狂热拥趸，永远也忘不了小时候玩的那些使命召唤，以及高考前一个月每天中午玩一会打通的生化奇兵：无限。</p><p>在Doom中，玩家可以通过<strong>背板</strong>来应对刷怪，控制资源。玩得多了突发情况也就不再突发了。但是，在Apex中，由于是玩家对玩家的战斗，背板也失去了作用，可以对一个区域是否有人有一个大概的判断，但是具体的战斗如何发生是无法预料的。于是，在这个开放的“迷宫”中，与随机刷新的敌人们（也就是其他玩家）进行对战，随机刷新的毒圈为玩家规定了不同的“通道”和安全的“迷宫结”，谨慎地使用资源，活到最后。正是<strong>不确定性的引入</strong>，彻底使这些旧机制焕发出了新的生命力。</p><h3 id="推翻前几篇文章中的一个观点"><a href="#推翻前几篇文章中的一个观点" class="headerlink" title="推翻前几篇文章中的一个观点"></a>推翻前几篇文章中的一个观点</h3><p>在前几篇文章中，我提到“战斗的完成”，只有让战斗完成，才会给玩家带来好的体验。现在看来，其实并非如此。<strong>第三队的突然到来，增加了外部刺激，反而为走下坡的“心流”曲线注入了强心剂</strong>，是否继续搜刮，退走还是继续周旋也成了玩家必须要做出的决策。不必要保证什么“战斗的完成”，这是多此一举的。重新以此为基础分析新图的体验差异，是由于某些地形太过开阔，各支队伍趋于使用狙击枪对射，降低了战斗的复杂度，减少了外界刺激，进而使战斗无聊化。但是在其他一些区域，能够很好地聚集多支队伍，发生大混战，参与这样的战斗是很考验心力的，选择去攻击陷入劣势的队伍，同时防止己方收到夹击。强烈的刺激、必须的决策，能带来很好的战斗体验。<strong>要保证的并非战斗的完成，而是战斗的激烈程度。</strong></p><h3 id="修正前几篇文章中的一个观点"><a href="#修正前几篇文章中的一个观点" class="headerlink" title="修正前几篇文章中的一个观点"></a>修正前几篇文章中的一个观点</h3><p>在前几篇文章中，我提到“成长的动力”。装备成长的引入为战斗赋予了目标，主动促使玩家进行战斗。但是仔细分析玩家在游戏中的目标，就会发现这个理由并不太成立。</p><ul><li><p>主要目标：获得胜利/上分（在排位赛中）</p></li><li><p>阶段目标：成长/消灭敌人（人头数计入上分数）</p></li><li><p>小目标：搜刮，战斗…</p></li></ul><p>其实<strong>促进战斗的核心动力是因为人头数计入排位分数</strong>。而非什么为了获得成长。搜刮敌人战利品箱带来的成长只是作为战斗胜利的一个添头。</p><p>不过，成长的动力使一只队伍在战斗发生的地点<strong>停留的时间变得更久</strong>了，为循声而来的敌人到来留出了时间，反而<strong>增加</strong>了<strong>战斗发生</strong>的机会。不搜完舍不得走了属于是。而在游戏的后期，成长的动力也会促使玩家冒着一定的风险去舔空投，以获得强力的空投武器。在这两点上，成长的引入确实会促进战斗的发生。但是，我认为，成长被拉长最重要的一点还是能断绝以苟为战术的小队的吃鸡之路，避战将会失去很大一部分成长的机会，使一只避战的队伍和一只久经沙场的队伍在决赛圈相遇时拉开比较大的装备差距，<strong>间接鼓励玩家之间发生战斗</strong>。</p><h3 id="与其他FPS相比较"><a href="#与其他FPS相比较" class="headerlink" title="与其他FPS相比较"></a>与其他FPS相比较</h3><p>长久以来，我对FPS的乐趣的理解是比较肤浅的。</p><ul><li><p><strong>最开始的理解停留在杀敌的爽快感上</strong>。这是小时候玩CF的直观体验，我一直记得在团队竞技里那9A91一局杀了六七十个。或者是在CS里面甩狙秒人。纯凭反应力，而没有多少思考加入。</p></li><li><p><strong>后续逐渐感受到一些简单的战术运用和枪法结合获得胜利的爽快感</strong>。在CS中，使用一些道具进行突破，猜测敌人的位置之类，获得胜利。尤其是残局五杀的时候，这样的爽快感最为强烈。是反应力与思考共同带来的。</p></li><li><p><strong>如今在Apex中感受到的爽快感是短时间内面对复杂的战场环境做出正确的决策最终获得胜利的成就感</strong>。考虑如何走位，如何利用地形，如何使用技能，最终战胜敌人，枪法已经并非决定性因素了，同段位枪法有高有低，但总不至于离谱。对于这种爽快感，思考的地位已经压过反应了。</p></li></ul><p>Apex与CSGO作比较，就会发现体验的不同，“战术”的运用在CSGO中是比较进阶玩家的技巧，像是我这种道具只懂几个的玩家在官匹也能打到黄金二，对战中其实更趋于“背板”，干拉，搜索每个可能站敌人的点位，凭反应和枪法制胜的次数更多。而在Apex中，如果只顾着射击不注意身法，不注意自己的位置，很容易陷入危险的境地，玩家从刚接触游戏开始就必须注意更多的东西，并开始尝试思考，考虑掩体，考虑位置，做出决策。虽然最开始可能会做出很蠢的决策，但是随着自己游戏经历的提升，也能总结出一套下意识的反应：依托掩体，不要在空地上对枪，要占领高处……并在继续的游戏中面对各种各样的战斗情况（大逃杀的随机性）不断优化自己的决策，为决策添加更复杂的变量：如何使用技能之类。这是一个不断成长的过程，<strong>反应可能是很难提高的，但是这样的经验总结是可以飞跃的，让玩家感受到自己的明显的进步</strong>。在Apex中可以很明显地感受到<strong>射击难度的降低，TTK的加长</strong>，这也是为了给玩家留出<strong>反应的时间</strong>，缩回掩体后面仔细<strong>思考接下来的对策</strong>。</p><h3 id="以MDA总结"><a href="#以MDA总结" class="headerlink" title="以MDA总结"></a>以MDA总结</h3><p><strong>机制——动态——美学</strong></p><ul><li><p>机制。前几篇文章中已经详细论述了一些地图、战斗或者资源刷新机制。这些机制的目的围绕着一点：促进战斗的发生。</p></li><li><p>动态。在随机的缩圈，随机的资源刷新的作用下，构成了一次次随机的战斗，玩家与玩家的战斗构成了对方游戏反馈的一部分。</p></li><li><p>美学。在复杂的战斗环境中，玩家短时间内收到大量信息，并必须做出反应与决策的紧张感与专注，并且最终通过正确的决策获得战斗胜利的成就感与胜利感。</p></li></ul><h3 id="对大逃杀的未来猜测"><a href="#对大逃杀的未来猜测" class="headerlink" title="对大逃杀的未来猜测"></a>对大逃杀的未来猜测</h3><ul><li><p>构成一种以单独房间为基本单位的，许多大小不一房间组成的大地图的大逃杀游戏。也可以设计一些不同功能不同规则的特殊房间。也就是重回迷宫的设计。</p></li><li><p>避免太过于宽阔的空间设计，防止远程战斗导致的枯燥化。</p></li><li><p>继续促进玩家之间发生战斗，如果是以房间为单位，其实可以动态连接两个房间，一旦判断到一支队伍装备达到一定程度，就自动将其房间连接到另一个有敌人的房间。还可如果两只队伍在一个房间内僵持过久，就自动将另一对的房间连接到这个房间，打破这样的僵局。</p></li><li><p>房间的随机排列与随机进入，缩圈破坏随机的房间，让单局体验更加随机化。</p></li></ul><p>最终形成的是一个不断变化的迷宫，类似“异次元杀阵”？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>FPS与ACT会碰撞出怎样的火花？光明记忆：无限动作系统简评</title>
    <link href="/2021/11/14/FPS%E4%B8%8EACT%E4%BC%9A%E7%A2%B0%E6%92%9E%E5%87%BA%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%81%AB%E8%8A%B1%EF%BC%9F%E5%85%89%E6%98%8E%E8%AE%B0%E5%BF%86%EF%BC%9A%E6%97%A0%E9%99%90%E5%8A%A8%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%AE%80%E8%AF%84/"/>
    <url>/2021/11/14/FPS%E4%B8%8EACT%E4%BC%9A%E7%A2%B0%E6%92%9E%E5%87%BA%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%81%AB%E8%8A%B1%EF%BC%9F%E5%85%89%E6%98%8E%E8%AE%B0%E5%BF%86%EF%BC%9A%E6%97%A0%E9%99%90%E5%8A%A8%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%AE%80%E8%AF%84/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，11.12日，光明记忆:无限终于发售了，虽然也没有特殊的期待。经过两个小时的体验完成了整个流程，虽然存在一些bug，不过不是很影响游戏体验，整体上与光明记忆第一章相比已经有了长足的进步。</p><span id="more"></span><p>本文将主要关注此游戏的战斗系统，亦是核心玩法：</p><p><em>第一人称融合动作元素，操控不同风格的能力对敌人进行浮空连击输出，使用你的近战武器进行格挡，并弹反敌人的招式进行破招，享受高速战斗的血腥厮杀之旅。多样化的武器开火模式切换，灼烧伤害、粘性破片、反弹溅射、锁定跟踪弹，总有一把适合你的武器，对敌人造成各式各样的花式攻击吧。</em></p><p>上文是其商店页面的介绍，动作射击玩法。简而言之，就是游戏中有两套战斗系统，一是FPS，二是ACT，这两套系统通过能量值这个机制相连接，ACT系统的出招会消耗能量，FPS系统射击命中敌人时会加快能量的回复。本游戏中这两个系统不能说是紧密相关，只能说是联系聊胜于无。能量也会自动回复。</p><p>ACT攻击消耗能量和FPS攻击回复能量构成了本游戏射击中设想的战斗循环。这个循环如果能打起来，还是比较行云流水的。只有一个比较严重的问题：<strong>当弹夹消耗完毕，能量也消耗空了之后，战斗的节奏就彻底被打断了</strong>，只能选择后退换弹。当然，这个问题也是可解决的：让玩家有多把武器，一把打空后切换武器，接力输出；或者是使用特殊子弹这一机制，让玩家免除了换弹的情节，持续输出。（如何让玩家社保的同时记住使用技能，降低子弹伤害吗？确实可以，但是观感并不是很好）。此外，还有另一个问题：射击的攻击距离是比技能的攻击距离要远得多的，<strong>玩家决定在何种距离上战斗就决定了玩家使用何种战斗系统</strong>，这是一个很考究的问题。</p><p>对应着两套战斗系统，游戏很取巧地依据设定设计了两种战斗情景：现代，主要面对远距离攻击的敌人，辅之以可以阻挡子弹的盾兵，能发射火箭弹的大块头等等，我的子弹对于这些敌人的伤害很高，因此我主要通过射击来消灭敌人；古代，主要面对近战的敌人，远距离攻击都是缓慢的，可弹反的，我的子弹对于这些敌人伤害没有用技能时高，因此我在射击敌人的同时不得不加入技能的使用。</p><p>虽然格挡似乎也能弹反子弹，但是由于子弹的速度过快，以我初上手的水平，很难感知到合适的弹反时机，而在面对容易射死的敌人时，格挡也并非是我的主要策略，为什么不直接射死敌人呢？对于慢速飞行的火箭弹，弓箭，还是很容易弹反，但是相对应的也很容易躲避。从FPS的思路切入游戏，面对飞来物时我的主要行动是进入附近的掩体，而非使用格挡，只有在没有掩体的时候，我不得不使用格挡。</p><p>观察游戏中的两种战斗情景，现代的流程遵循了FPS游戏经典的关卡设计：玩家在线性流程不断前进，敌人在前路上出现，向你跑来并不断射击。古代的流程则遵循了ACT游戏经典的关卡设计：在一个比较空旷的场景中进行战斗，敌人一波一波刷新。</p><p>Boss战也本游戏体验重要的一环，很明显能感受到是我在打一个ACT游戏中的boss，而非是一个FPS游戏中的boss，尽管大多数时候的输出手段都是射击。游戏中的boss分为两种:人型boss和巨型boss。都是可以自由移动的，而boss战的场地是一片空地，和boss的体验相关。</p><p>人型boss有一种霸体值或者护甲值，子弹先消耗护甲值，耗空之后才能伤害到血量，该值能够自动恢复的。子弹对该值消耗低，而技能对于该值消耗高，若敌人处于浮空状态，似乎子弹能无视该值直接消耗血量？这个设计也是主动鼓励玩家去使用技能。因此我对于人型boss的策略就是，将boss击飞浮空，然后砍到没能量，接着突突突直到boss落地，再重复这个循环。</p><p>巨型boss只有血量，但是血量比人型boss高得多。对于这样庞大的敌人，说实话我没有信心去像在黑魂一样在Boss脚边滚来滚去修脚输出，也没有信心能够格挡敌人的攻击。于是，我开始利用射击的攻击距离优势，远远地风筝Boss，由于射击的伤害比较低，我开始使用特殊子弹，结果因为走位失误被boss堵在墙角或者拍到地里（感觉像bug）总之被卡住无法移动然后输出致死。死后特殊子弹并没有恢复，于是不得不使用射击加气刃斩（一个有一定攻击距离的技能）输出boss，当然依旧是风筝战术，还是以磨的方法消灭了boss。</p><p>可见，在巨型boss战中，FPS战斗系统和ACT战斗系统并没有很好的融合在一起，因为我有远程攻击的能力，就倾向于使自己原理这个庞大而恐怖的boss，不去尝试风险更高的近距离输出，最后特殊子弹消耗殆尽，迫于死亡后子弹不回复和boss巨长的血条，才会去尝试有限地使用能够稍远距离攻击的技能。整体的战斗体验也比较无聊拖沓。</p><p>当然了，由于游戏的流程问题，其实也没有什么二周目的动力，我对于这套动作系统的摸索和运用还是很浅显的。说会FPS和ACT的结合，我更希望玩到一个融合得天衣无缝的系统。我能想象这个战斗系统：高节奏，动作华丽，巨爽无比。当然这是很难的，从FPS发展来说也是一个很可贵的尝试，虽然游戏中没有做得那么好，但是依旧能够发现制作者为了达到这个目标做的一些尝试和思考。</p><p>经过搜索FPS+ACT发现了ultrakill这款游戏，似乎评价还不错，有机会会尝试体验下。不过就是画面有些太古早了。 </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>独立游戏</tag>
      
      <tag>ACT</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Apex新赛季地图分析</title>
    <link href="/2021/11/14/Apex%E6%96%B0%E8%B5%9B%E5%AD%A3%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <url>/2021/11/14/Apex%E6%96%B0%E8%B5%9B%E5%AD%A3%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%88%86%E6%9E%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文的分析的将基于前几篇中总结出的规律。对一些具体的设计进行分析，但是在更具体的比如说技能使用，CAR的手感上不会着墨过多，因为我也才刚接触新版本，是第一把用艾什开大还想着拿刀去劈敌人铸币。</p><span id="more"></span><p><strong>从体验开始</strong></p><p>根据最近几天群友的新图体验和我的个人感觉，这张图整体上来说“太大了”，跑起图来像PUBG，很久都遇不到人。这是和老图的一个体验上的差别，甚至是和前文中总结的Apex核心体验有所差别。那么，这个问题是如何产生的呢？</p><p>这张图给人的第一感受就是大，其次是地形崎岖，高低差大。</p><p>这是一座半岛，自西南向东北从海平面向山区过渡，高度也由低到高变化很大。</p><p>和以往的地图相比更加破碎，用大量高山将地图分割成了一个个小区域，这些山也比诸王峡谷要高，甚至瓦尔基里的大招也很难飞跃（这点我是道听途说，没尝试过）。</p><ul><li><p>资源点的区域聚集不再明显了，至少没有出现实验室和电容器这种邻近的资源点。资源点之间的距离拉远了，地图上很相近的两个资源点之间往往也隔着高山，很难迅速到达。也许是为了之后的更新留下空间？我开始是这样想的，但是其实地图上看似存在大片空地，但是这些空地也布置了“野怪”，算是新图的新机制。其实不存在留下空间这一说。野怪后续会说。</p></li><li><p>地图整体的动线设计比较混乱，或者说是破碎。因为高大的山体实际上形成了比之前地图更少的通过空间，更能把玩家汇聚在这些狭窄的通道之中。但是很难找到一个真正意义上的地图中心，对比诸王峡谷的河与奥林匹斯的涡轮机来说。但是在缩圈时，具体的一座座山体形成的隘口往往也会成为一片片交战激烈的战场，虽然没有一场地图中央的世界大战，但是在这些隘口发生的战斗同样是非常激烈，把中间的战斗化整为零，其实也是好事，假如是奥林匹斯的涡轮机，六队最终走出一队，但除去唯一的胜者，某支队伍也可能是在打赢了一两队之后状态不满被接踵而至的队伍消灭。把这样的战斗分散成多场，有利于战斗的完成，使更多的队伍获得正面的战斗体验。</p></li><li><p>野怪是一种确定性强的高级资源提供机制。但是目前我打得比较少，野怪仅仅掉过子弹和一些小药，听说能掉高级配件？暂且将其归为这类。其实作用和爆炸舱室差不多，但是风险与复杂程度和爆炸舱室一比大了不要太多。不过野怪肩负起了另一个作用：填充地图的一大片区域，让地图不要显得太空。</p></li><li><p>为了弥补地图过于大而导致的跑图不便，新地图中加入了奥林匹斯的车和大炮：一种点对点的发射器，能迅速将玩家投送到一个较远的距离，差不多是从被山脉分割的小区域的一端到另一端，相当于跳板ProMax。在我玩的几局内，没有使用过三叉戟，也没有看到过别人使用三叉戟，其实三叉戟在这样破碎的地图行动不太方便。大炮的引入有利有弊，它极大节省了两个资源区之间的移动时间，但是它的方向是固定的，而且让资源点之间的移动过于迅速很容易导致战斗无法完成，破坏原本交战队伍的体验。</p></li><li><p>更加破碎，高低差更多的对战平面。上篇中说Apex的战斗方式是立体空间中快速移动的战斗，但其实只有小部分英雄能够在短时间内升高很多，其他的英雄只能通过攀爬到达比平面稍高的地方。在地图中能遇到很多斜坡，高高在上的平台，如果队伍里没有拥有位移技能的英雄，将会造成很大的劣势。高低差的拉大也降低了掩体的掩护作用，因此在新图中如果携带一把狙击步枪，很容易在中远距离上获得一种射火鸡的感受，没狙击都不能出门。</p></li><li><p>为了让玩家之间能够发生战斗，艾什能够标记死亡之箱，看见消灭其队伍的位置，个人认为这个技能在这张地图上没什么问题，但是一旦过几天后地图轮换回旧图，反而可能回破坏原本的体验——获得敌人位置太容易了，这在一张不那么大的地图上是过于强力的技能。</p></li></ul><p>结果就是，由于地图的面积更大，更加破碎，如果不幸地被随机到安全区的比较中心的位置，假如不主动往圈外围跑，这局可能就只会遇到落地的敌人和最后圈的敌人。大家都遇不到人就导致在最后比较小的圈里往往会聚集五六队，比如最后毒圈缩到缺乏阻隔的左下角，将会发生非常混乱的战斗，这样的体验其实并不好。</p><p>当然了，上方不过是我的推论而已。在我的认知中，这张图和前几张图相比比较大幅度地改变了游戏体验，或许有点用力过猛，让玩家们有点难以接受？当然肯定也有人会喜欢这张图，比如喜欢打狙的玩家。这张图偶尔也会创造出很爽的一路进圈一路打的体验（当然我遇到的大多数局是在无聊地跑毒）可以说是两极分化？在大逃杀最好的体验和最普通的体验之间跳跃，而没有一个很平均很固定的体验。反观诸王峡谷，假如是一直跳实验室打电容器，能够一直获得一个比较好的基础体验。当然也是可能图新出，还没玩出经验。</p><p><strong>大逃杀的未来可能</strong></p><p>我认为这张新图闪光点就是山区部分被高高的山脉分隔开的一个个小空间。这些相对独立的空间为玩家营造了足够独立的不受干扰的交战空间，防止被渔翁得利。交战正酣时另一队的突然到来绝对是影响体验的一大不稳定因素，赢了自然是好，若是功败垂成真是极大的打击。我觉得保障大逃杀战斗体验最重要的一点就是使一场战斗尽可能公平地发生，并在合理的时长内结束。公平指两队的资源水平差不多，而胜败是由交战两队的经验，战术，决策等因素来决定。当然绝对的公平是不存在的，哪怕最开始的发展机会也是不均等的，为了尽可能做到这一点，Apex其实给玩家投放了过量的资源，只要不断搜刮，不断战斗，最终决战的时候基本能使用上最好的护甲和趁手的武器。但是，玩家的心理并非如此：人人都想做渔翁，而不想做蚌，但大都数情况都是蚌埠住了。从设计者的角度出发，只好保障一定时间内交战的独立，但是一旦拖沓过久，其他敌人到来就不归我管了。</p><p>因此，为什么不单独把两队的交战空间设计为一个房间呢？两支队伍进入后一定时间之后第三只队伍才能进入。构成一种以单独房间为基本单位的，许多大小不一房间组成的大地图的大逃杀游戏。也可以设计一些不同功能不同规则的特殊房间，可能有点像地牢roguelike游戏，构建出一种roguelike-大逃杀？ </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么APEX是时下最好的FPS类大逃杀游戏：关卡篇</title>
    <link href="/2021/10/30/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88APEX%E6%98%AF%E6%97%B6%E4%B8%8B%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84FPS%E7%B1%BB%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E6%B8%B8%E6%88%8F%EF%BC%9A%E5%85%B3%E5%8D%A1%E7%AF%87/"/>
    <url>/2021/10/30/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88APEX%E6%98%AF%E6%97%B6%E4%B8%8B%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84FPS%E7%B1%BB%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E6%B8%B8%E6%88%8F%EF%BC%9A%E5%85%B3%E5%8D%A1%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>首先在开头先总结下上文的核心论点吧：装备成长体系赋予了玩家成长的目标，目标驱使玩家主动战斗，确定性更强的资源获取在促进成长的同时促进战斗的爆发，整体上加速这个过程。并由此塑造了Apex独特的游戏体验：单局游戏节奏快，战斗爽快刺激，不拖泥带水。上篇文章主要论述的是为什么单局游戏节奏快，因为战斗更容易发生：玩家战斗意愿强、锁敌难度低。而本篇文章，将会从关卡也就是地图方面，在地图的整体和局部上考察一些细节的设计，最终涉及单局游戏节奏和具体战斗体验两方面影响。</p><p>当然了，如果在真正的设计过程中，肯定是现有预计的体验，在进行相关的的设计。本文的逻辑则是采用一种分析的方法，以当前的体验为结论，讨论游戏中具体的设计是如何体现这些体验的，而且Apex的体验是在不断进化之中的，一些新的设计的加入更好地完成了最初的目的。</p><span id="more"></span><h3 id="地图整体"><a href="#地图整体" class="headerlink" title="地图整体"></a><strong>地图整体</strong></h3><p>更密集的资源点。这其实是很有趣的一点，我们可以比较第一赛季的诸王峡谷和当今赛季的诸王峡谷。<br>经过多个赛季的持续更新之后，许多新的地点被加入到了诸王峡谷中，旧有的一些地点也被替换为新的资源点。或者说某些资源点呈现出<strong>区域聚集</strong>的态势（坠毁现场/火炮/斑纹湖/围阻；实验室/电容器；集市/救助）。这些资源点之间的距离更近，玩家很容易获得邻近的战斗信息，前往劝架。资源点变多客观上也可能导致玩家的分散，不过由于航线和跳伞飞行距离的限制，靠近航线的资源点一般都会聚集两到三只小队，这其实是一个比较合理的数量。以实验室为例，外部的四座房子一般有一到两队，实验室内部也一般有一到两队，隔壁的电容器也一般有一到两队，这最少三队就构成了游戏前期的体验闭环，如果能够成功从实验室打到电容器，最终胜利的队伍游戏体验一定是有保障的，也能获得足够的成长。最终导致了这种局面：刚落地的时候进行一场资源匮乏的战斗，胜利后进更多的搜刮，获得一部分基础的资源有了一定战斗能力后，能够轻松地感知到周围的敌人（跳伞尾焰的估计、战斗的枪声、爆炸舱室的开启声、脚步声），前往战斗，最终胜利的队伍也将聚集本区域及邻近区域内大部分物资，成长到一个相当的水平。总结来说，<strong>Apex的资源点的区域聚集在游戏的前期保障胜者经历了两场（惊险的？爽快的？）战斗，保障败者经历了一场在至少物资方面称得上公平的战斗。</strong></p><p>资源点的区域聚集同样体现在其他的两张地图中。奥林匹斯的码头/运输船/激战之夜。世界边缘的碎片东部/西部。虽然资源点的聚集可能是地图更新的过程中因为实在没地方了，才在以前资源点的旁边再去塞下新地点，不过，可以确定的就是资源点的区域聚集确实优化了体验。也算是一种无心插柳了？或许一个足够大的资源点也能起到一部分作用，但是<strong>最重要的是让玩家在落地的时候面临一队敌人的威胁，明白其他的敌人在附近但是不可能立即出现在旁边</strong>，有一个缓冲的作用。</p><p><strong>动线设计</strong>。这最开始是室内设计的名词，在这里代表着玩家在地图中移动的路线。在一些传统的地图较小的FPS游戏中，其实体现得特别清晰。不过在大逃杀的地图中，比如PUBG的初始图，个人认为其实就没有主动去设计玩家的路线（虽然有山地，但不太构成对车的阻碍）。但是在后续的沙漠图里，其实就使用了许多比较崎岖的山地，规范了玩家驾车的行驶路线。至于在Apex中，从最开始的王者峡谷，其实就使用高大的难以跨越的山体主动将地图分割成一个个区域，山体之间有一些狭窄的通道沟通区域，地图的最中心是一条贯穿了整张地图的河流。许多情况下，完成了开场的战斗之后，我总会来到河边，沿着河边前进，必然能看到敌人。通过缩圈和通道的规划，将玩家从各个边缘的区域引导至中央区域发生战斗，有时候这场战斗的烈度简直离谱，甚至更甚于决赛圈。这就是动线设计的精髓所在，将至少半边地图的玩家汇集在一个区域，促使他们发生战斗。这一点在奥林匹斯中体现得尤为明显，因为奥林匹斯的中央区域面积较小，涡轮机短时间可能会发生五六队的接踵而至，人脑子打出狗脑子，但是如果能打赢，确实是很爽的战斗体验，如果失败了，也是很刺激的战斗体验。<strong>在这场游戏中期的战斗中，对于胜利的玩家，固然是绝赞的体验，对于失败的玩家，也经历了一场烈度不亚于决赛圈的战斗，体验同样是被保证的。</strong></p><p>我们用一场PUBG的游戏中战斗是这样发生的：</p><p>游戏前期：落地战斗（跳的偏不一定有）</p><p>游戏中期：跑毒遭遇战（不一定有）</p><p>游戏后期：决赛圈（这个肯定有）</p><p>在Apex中，由于资源点的聚集和动线设计战斗的发生其实变成了这样：</p><p>游戏前期：落地战斗，与附近资源点敌人战斗</p><p>游戏中期：跑毒遭遇战，地图中心大混战（大概率）</p><p>游戏后期：决赛圈</p><p>在地图整体设计方面，由于资源点的聚集和动线设计的引入，整体上增加了战斗的发生。玩家是可以在游戏过程中逐渐感受到动线设计的，也能形成一种对周围资源点是否有人的基本判断。并且会以此为依据主动追求战斗。参加战斗的主观能动性已经由装备成长的引入给出了，地图的整体设计则是为战斗的发生创造客观条件，起到了聚集玩家的作用。</p><h3 id="地图局部"><a href="#地图局部" class="headerlink" title="地图局部"></a>地图局部</h3><p>大逃杀游戏地图局部的设计，也就是一个资源区的设计，我将其看作传统FPS关卡设计中的交战热区设计。</p><p>要考察交战热区如何设计，不得不考察Apex中的战斗是怎样的。当然在下一篇战斗系统中将会更为详细地论述这部分，这里就先开个头。</p><p>我把Apex的战斗方式归结为立体空间中快速移动的战斗。当战斗打响，寻找高点或进入掩体已经成为了我的本能。所谓“高打低，打傻逼”也正体现了Apex中高对低的优势。此外还有交火距离近，TTK较长等特点，下篇再细说。</p><p>玩家的交战策略：拉进与敌人的距离（隐含着进入与敌人的同一高度，或者前往更高处这一点）基于交战策略，战斗方式，有了如下特点：</p><ul><li><p>建筑外部。建筑不会太高，能到达的高度和不能到达的高度做了明显的区分。内部也设计了可以快速到达顶部的绳梯。窗户不会太多，视野最好的是屋顶。这可以简化玩家的交战空间，地面—屋顶。而非是在复杂的建筑内部进行猫鼠游戏，一些楼看起来很高，其实只有下面的几层能进入。</p></li><li><p>建筑内部。楼房内部往往不设置门。门其实是Apex很重要的一个机制，出于只会推门不会拉门的残疾，围绕门有一整套堵门的战术，阻碍进攻的效果很好。在建筑内部设计太多门无疑会降低战斗的流畅程度。尽可能简化了建筑内部的空间，将房间化零为整，其实也是在简化交战空间。</p></li><li><p>使用掩体（箱子，建筑，石头，地形）让平面不再是平面。掩体的存在也会使距离太远时很难造成有效输出，无论是水平方向还是垂直方向，促使玩家拉近战斗距离。虽说是在立体空间中快速移动，但是在实际中，最终战斗往往还是发生在一个近距离的水平面上，高度的差距可能在于一方站在石头/箱子上，一方站在平地上，不会差别太多。比如屋顶不应该是平的，可以设计为梯形，或者放上几个箱子。在一个足够大的房间内部也同理。也不能出现像是PUBG里那样大片空荡荡的麦田。</p></li><li><p>一些对称手段。局部参考了传统的FPS的地图设计。像是坠毁现场的二层平台，很经典地呈现出对称态势。我们能从很多资源点发现对称的规律。</p></li><li><p>天然的制高点，一个区域内的建筑不是一样高的，一定有一个最高的建筑物能够拥有整个区域内最好的视野。也可以作为标志物引导玩家前进。</p></li></ul><p>Apex的交火场景其实很简单，平面+掩体就能构成一个基本的交战区域，在一个区域内，通过地形来构建出多个高低不同的平面（很大的建筑其实已经是地形的一部分了），再为这些平面添加掩体，就能构成一个交战区域的雏形。这些掩体可以是矮小的建筑物，也可以是各种障碍物。<strong>这些掩体的高度和平面之间的距离其实就满足了立体空间交战的需求，而平面与平面之间的快速转换（通过英雄技能，绳梯），和围绕着掩体的跑动交战正是快速移动的体现。</strong></p><p>但也正是因为这些交火场景比较简单，Apex一个区域内不太适合容纳太多队伍进行战斗。不像PUBG雨林的Camp,建筑多且结构较为复杂，同时可能有二三十个人在一个小区域内交火。Apex中同时面对两队敌人是很危险的事情，策划早就让英雄的语音来提醒玩家到底有几队敌人了。上文中地图中心的大混战也是不断有人参战的结果，而不是六队人同时开战，如何在一队队敌人接踵而至的情况下保证单次战斗的体验，就是在下一篇文章中要说的了。事实上正是由于资源点的区域聚集，保证了一定区域内队伍的数量处在一个合理的范围内，要发生战斗也 是相邻的几个资源点的队伍发生交火，两个聚集区域之间较长的距离反而给战斗的完成留出了必要的时间。虽然所有人同时落地，却因为战斗，搜刮的随机体验，导致了进入中心区域有时间间隔，也为其中的战斗留下了时间。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>战斗通行证的构成与作用</title>
    <link href="/2021/10/26/%E6%88%98%E6%96%97%E9%80%9A%E8%A1%8C%E8%AF%81%E7%9A%84%E6%9E%84%E6%88%90%E4%B8%8E%E4%BD%9C%E7%94%A8/"/>
    <url>/2021/10/26/%E6%88%98%E6%96%97%E9%80%9A%E8%A1%8C%E8%AF%81%E7%9A%84%E6%9E%84%E6%88%90%E4%B8%8E%E4%BD%9C%E7%94%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用“新星”形容战斗通行证这种付费模式可能不太恰当，或许也能用“如日中天”来形容，根据Gamerefinery的数据，在2018年6月到2021年2月间，在IOS商店畅销榜的前100款游戏中，有51款有使用了战斗通行证这种付费模式。这种发源于Dota2,兴盛于堡垒之夜的付费模式，在多个版本，多款游戏不断完善中，最终得以完善，广泛被运用于玩家熟悉的游戏之中，尤其是免费游戏中。虽然根据不同游戏的玩法，赛季时间，竞争压力等多种因素的影响，战斗通行证在运用时往往也会被做出些许改变，不过，一些核心的要素肯定是会得到保留的。</p><span id="more"></span><p>战斗通行证由以下几个基本要素构成：等级，双奖励赛道，周常/日常任务。并不是一个特别复杂的模式，逻辑也很简单：游玩—获得经验—游戏经验以一定比例转化为通行证经验—升级并获得改等级奖励。跟以往的付费模式比较，战斗通行证最重要的一点就是不在付费的时刻立即获得购买的所有内容，而相当于获得了一个资格，拥有了资格以后，还需要达成一定的游戏时间，这个时间往往很长，多半长于没有通行证时习惯上的游玩时间，才能最终获得所有奖励。</p><p>战斗通行证的等级一般由游戏的赛季长短决定，根据目标的玩家游戏时间和体验设置通行证的等级多寡，甚至可以设计为无等级上限，最后采取循环奖励的方法。不过，一个赛季内能更新的东西是有限的，如果等级太多则会显得高价值的奖励如赛季皮肤之类太少，让战斗通行证看起来比较不值，若等级太少，则达成不了增长玩家游戏时间的目的。当然了，等级也可以成为一个可购买的商品，天然地就具有<strong>捆绑销售</strong>的属性：想要获得目标等级的物品，必然购买前置的等级。如果说希望玩家以氪金的方式完成通行证，就可以设置一个比较夸张的等级上限，当然要准备相应的奖励，也就成了一个变相的商城。如果说仅仅希望大多数玩家在一个赛季内能够完成，通行证的等级不会太高，而且会辅以比较奖励经验比较丰厚的任务。通常上等级是不能延续到新赛季的。</p><p>双奖励赛道一般由免费赛道和付费赛道构成，奖励构成上免费赛道里的价值较低，而且并不是每个等级都有奖励。付费赛道是在购买了通行证之后开启的，该赛道上奖励较为丰厚，最重要的一点是会有游戏货币返利，在堡垒之夜和Apex中，满级的战斗通行证的游戏货币返利足以让玩家购买下一赛季的战斗通行证。也就是说，玩家只要一次付费，（每个赛季肝满通行证），就能在之后的每个赛季里永久拥有通行证资格。当然，这种现象并不常见，大部分游戏的返利是无法满足再次购买一次通行证的。一次付费的战斗通行证的出现是以本游戏有大量的免费玩家群体为基础的，而且该品类里的游戏存在高度的<strong>竞争</strong>，<strong>保护现有用户的留存</strong>也是此类战斗通行证存在的目的。毕竟下个赛季通行证免费的资格，是需要本赛季较大量游戏时间去获得的。一个用户的时间是有限的，投入到此游戏中，就没法同时兼顾另一个同品类的游戏了。在其他的游戏中，这样大幅度的返利并不常见，以彩虹六号为例，现如今购买战斗通行证的价格是1200点，完成后返利600点，相当于以后购买战斗通行证半价。</p><p>周常与日常任务的给出最重要的目的就是让玩家更轻松地完成通行证。单独通过每局游戏获取的经验完成通行证是极为痛苦的，白天在公司上班，晚上还要去游戏里上班，久而久之，就失去了动力。任务的存在让玩家的游戏有了目的性，比如使用XX英雄参与XX局游戏这种任务，玩家对于任务及其奖励有一个明确的认知，完成任务之后的大量通行证经验奖励也会给玩家以动力。当然，任务并非无限，不然玩家完成通行证的速度就太快了。此外，任务的设计也需要一些考虑，以彩虹六号早期通行证的任务设计为例：使用手枪击杀一百万名敌人。这是一个社区任务，在一段时间内所有玩家的击杀数量达标后才有奖励，但是手枪本就不是游戏对局中常用武器，从设计的角度看，这或许是一个平常的任务，但是在正常的游戏中强行使用手枪反而会影响自己与队友的体验，最后这个任务只完成了不到三分之一。</p><p>战斗通行证作为一种付费模式，和传统的卖皮肤、卖箱子之类相比，或许收益不是很高。但是这种“收益不高“，对于一些之前没有付费习惯的玩家，尤其是免费游戏的玩家来说，相当于”性价比高“。以Apex110级的战斗通行证为例，每级都有奖励，虽然这些奖励的价值有高有低，玩家很难感知这110个以上的东西中到底有什么比较有用的，可能就会有一种大体上的感觉：”这个皮肤好好看“，”感觉好值“之类的，尤其是捆绑起来之后的价格也比一般销售的皮肤同捆要低之后，于是产生一种付费的冲动。之后，为了获得奖励，也会经常游戏，进而提升了留存。其实，Apex的返利在购买完新赛季的战斗通行证之后，剩下的300点数虽然暂时什么都买不起，但是假如有一天看到了自己心动的皮肤，就进入了一种账户里已经有一些钱，只要再充一点就能买得起了的状态，潜移默化地，养成了一种消费习惯。综上，<strong>保证用户的留存以及逐渐养成付费习惯</strong>就是战斗通行证的最重要的作用了，也直击免费游戏的营收痛点，以后战斗通行证或许能够成为一种游戏内的基础设施。当然了，真正能够吸引玩家的还是玩法与内容。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Apex为什么是时下最好的大逃杀游戏：数值篇</title>
    <link href="/2021/10/26/Apex%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%97%B6%E4%B8%8B%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E6%B8%B8%E6%88%8F%EF%BC%9A%E6%95%B0%E5%80%BC%E7%AF%87/"/>
    <url>/2021/10/26/Apex%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%97%B6%E4%B8%8B%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%A4%A7%E9%80%83%E6%9D%80%E6%B8%B8%E6%88%8F%EF%BC%9A%E6%95%B0%E5%80%BC%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大逃杀的核心玩法正是在于[<strong>搜刮：跑毒：战斗</strong>]三者的循环，实际游戏中这三者并不会按照既定的顺序进行。也不会均匀地发生，在某些早期的大逃杀游戏中，譬如PUBG，能到前五的玩家的跑毒时间占总游戏时可能会超过一半以上。而大逃杀的核心体验在于战斗的体验，绝大部分的乐趣都来自于战斗，然后胜利，如果能一直胜利到最后吃鸡，将会带来最最强烈的正反馈。而对于搜刮和跑毒，其乐趣性确实不强，甚至可以说是有点无聊，但同样是不可缺少的阶段，因为搜刮代表着资源成长，而跑毒则是毒圈这个机制的必然结果，成长和毒圈对于大逃杀同样是不可或缺的。能够在市面上大卖的大逃杀游戏总会使用一些特别的设计来突出战斗的体验，减小跑毒和搜刮的时间，进而优化体验。更好的体验也正是它们大卖的原因，而且，我认为Apex正是其中的佼佼者。</p><p>标题就是本文的核心论点，我将从APEX的数值设计出发，围绕Apex单局游戏的资源分布、玩家成长，枪械的数值（这部分不会太细），商业化方案，讨论一些具体的机制，是如何提升Apex的大逃杀体验的。之后的文章中则会分别涉及关卡（地图）设计与具体的战斗系统。当然了，仅仅是表达我个人的一些想法，如有错漏或是不同的意见，欢迎在评论区讨论。</p><span id="more"></span><h3 id="从资源分布开始"><a href="#从资源分布开始" class="headerlink" title="从资源分布开始"></a>从资源分布开始</h3><p>话说天空一声巨响，大逃杀品类闪亮登场，从那时起，地图上的资源就呈现出区域聚集，区域内部随机的分布方式。也正是这样相对随机的资源分布，造就了每次游戏挑同一个区域，进入同一栋房间，收获的物资也不尽相同，这是导致每次游戏体验不同的一个开始。然而，虽说资源是随机分布在区域里的，但是玩家对于这个区域会有一个整体的穷富认知，这也是玩家有目的地规划成长的前提，如果期待得到更快速的成长，就会主动选择资源更加丰富的区域。尽管有了大概的认知，但是由于随机性的存在，许多时候的成长依旧不能达到预期，玩家趋于避战继续搜索，最终拖慢了游戏的节奏，影响体验。因此，可以得到这样一个结论，资源的随机分布有利于创造多样的游戏体验，但过于随机同样也会影响体验。</p><p>为了应对随机的问题，Apex在资源区域聚集、区域内随机分布方式的基础上，对于玩家资源的获得机制进行了以下几点增补：</p><p><strong>降低了部分建筑旁资源刷新的随机性。</strong>这点在地图上一些新加入的区域集中体现。在可升降的瞭望塔附近，一般大概率刷新狙击枪和其配件、子弹，小概率刷新精确射手步枪。在坠毁现场上层平台的中间区域的中心，大概率刷新一件三级护甲。</p><p><strong>确定性强的高级资源提供机制</strong>，比如空投，藏宝库，战利品马文，炸猪，货箱机器人。最典型的就是空投，这也是自大逃杀出现就存在的一个机制。但是在Apex中，空投也有着自己的特色，现版本中游戏的后期玩家争夺空投的目的是极为明确的：获得克莱贝尔狙击枪，唯一一把能够一发爆头击倒的武器。而其他的空投武器相对比配满配件的一般武器并没有特别的优势。更多的是作为一种武器轮换的机制，每隔几个版本将一些武器轮换进入空投，再将空投中的武器移出。当然克莱贝尔是不会被移出空投的，它也只适合存在于空投中，在游戏的后期出现。而在中前期空投的吸引力就没有那么强了，此时空投出现武器的概率较低，一般只作为顺路的资源补充，或者没有目标时的短期目标。最好的是爆炸舱室，爆炸舱室可以提供武器，子弹，配件，提供的配件通常等级很高，数量较多。需要用爆炸物打开，因此会造成很大的声响，而且位置固定，会为附近的队伍提供精确的信息，好就好在这是一个高风险高回报的机制。此外还有“命脉”这个传奇的大招，空投补给，保证能对队伍的装备进行升级，如果全二级护甲，使用后就必然能获得三级护甲，这是可以预见的。</p><p><strong>获得确定资源的机制。</strong>在地图上的一些区域内设置了制造金属和制造器。玩家通过收集制造金属，在制造器消费，能够制造的物品一部分固定、一部分轮换。制造器机制的出现实际上是降低了某些高级物资的获得难度，游玩的过程中往往也会根据轮换的配件选择不同的武器，有利于丰富的体验。而空投制造器的引入，个人感觉它的数量是比空投多上不少的，在跑毒的时候也能获得一部分需要的资源，补充了跑毒这段时间没有成长的缺陷。当然，制造器在制造的过程中也会发出一圈显眼的特效，给附近的其他小队以信息。</p><p><strong>伤害的固有奖励。</strong>这是从进化护盾这一机制的引入开始的。进化护盾的机制如下：对敌人累计造成一定伤害之后，护盾上限值增加。总共能进化三次，护甲值对应为：50/75/100/125，每阶段需要伤害：150/300/750。（现版本进入游戏默认一级护盾）。也就是说，只要对敌人造成伤害，就已经得到了奖励，哪怕是敌人溜走了，造成的伤害不断累积也能使护盾进化。如果能够消灭敌人，除了箱子里的战利品，交战过程中大量的伤害也会使护甲更容易进化，最终导致一局游戏中交战更多的队伍往往护甲更好，为最后的战斗带来一些优势，而且最高级的护甲只能通过进化得来。</p><p>因为这些机制是逐渐加入到游戏中去的，在当下的版本中也会存在一些不太管用的机制，比如危险区：高级战利品刷新几率提高并且有几率获得金色武器。由于地图的更新，很多新加入的区域放进了上述更多的资源提供机制，比如同时有瞭望塔/爆炸舱室/制造器存在，显得危险区没有那么大的吸引力了。而危险区也并非是一个足够“优美”的机制，因为在成长的早期提供金色武器过于强力，实际上是帮玩家直接跳过了武器的成长过程。若是刷新了一把较难上手的冷门武器，就显得过于鸡肋，食之无味弃之可惜。当然了，冷门武器的出现就是另一个设计的问题了。</p><p>说了这么多，这些机制都是为了降低搜刮的随机性，整体上简化搜刮的过程，加速玩家的成长，同时还可能降低索敌难度，进而引导玩家之间发生战斗，最终服务于大逃杀最为核心的战斗体验。</p><h3 id="玩家成长与枪械数值"><a href="#玩家成长与枪械数值" class="headerlink" title="玩家成长与枪械数值"></a>玩家成长与枪械数值</h3><p>在大逃杀游戏中，玩家的成长来自于搜刮。而刚落地的搜刮十分重要，往往也是生死攸关，Apex在玩家落地时直接为玩家赋予了一级的护盾和两个小电和小药，也正是为了降低搜刮随机的资源刷新带来的成长不平衡，不再会出现交火双方只有一方有护甲的情况。此外，玩家只要获得武器之后，就会自发地寻找附近的敌人进行战斗，而不是继续搜寻一件基础的护甲。既增强了这场重要的战斗的公平性，又促进了这场战斗的发生。</p><p>如上文所属，搜刮不再是一种随机的行为，而是被赋予了目的性、确定性，玩家大概能预期一个地方到底有什么东西，搜刮完成了这个地区之后装备大概会到一个什么水平，在长期的游戏中，至少我和我的队友在一局游戏的开始，一般有几个跳伞的必选地点，我们知道这些地点的资源能够提供一定的资源，而且附近也大概率会有敌人，而接下来的策略就是进行一定搜刮之后，寻找附近的敌人进行战斗。这或许降低了大逃杀游戏随机的体验？但在我看来并不会，游戏的前期的确定性反而为一局游戏的体验设定了最小化的保障，熟悉的环境，可预期的资源和敌人，让玩家能够更好地度过第一场战斗，这场最危险的战斗。完成这场战斗之后，大地图就基本是天高任鸟飞了，对于没有经历落地战的队伍，往往能够有一些装备/物资的优势，对于一些特别幸运的队伍，装备/物资也不会被拉得太开。</p><p>此外，消灭敌人后的战利品搜刮也是Apex中成长的一个重要方法，这是武器装备的成长性和通用性造成的。此外，Apex还使箱子的颜色呈现为箱中最高等级的配件/物资，突显价值。对于箱中护甲值的自动补充，进化护盾造成伤害的成长以及一些具体的枪械数值，还是等到后续关于战斗系统的文章再叙述吧。</p><p>关于武器的成长性，其实也是很有意思的一点。每种武器都有一些配件槽位，某些配件分为不同的等级，等级不同的配件对武器的提升也不尽相同。</p><p>装备等级的引入大大拉长了单局大逃杀游戏内的成长，为了获得成长，玩家倾向于选择那些高价值高风险的资源获得方式，倾向于跟其他的敌人发生战斗，以获得他们的资源，倾向于在地图中跑来跑去搜索敌人，而非蹲在决赛圈的房子里。当然核心的驱动还是最终的吃鸡，只不过为了吃鸡，就必须去寻求装备成长，假如选择避免战斗的策略，就自动放弃了这样的成长，导致在决赛圈的时候面对其他的队伍时将有绝对的劣势。</p><p>总而言之，这套简单明了的装备体系赋予了玩家成长的目标，正是这种获得成长的冲动驱动玩家去战斗，因此战斗的目的也被改变了，不仅仅是去释放搜刮的资源，更是去追寻更高的装备成长。在整体上优化了大逃杀的[搜刮：跑毒：战斗]的循环，为这些行为附加了成长的目的，同时这个达成这个目的的手段是和大逃杀最终的目的——消灭敌人的手段是完全符合的，于是乎无目的的搜刮以及弱目的的跑毒，替代之的是主动地索敌参战，</p><p>一些有可能引来敌人的 资源获取方式，最终的结果就是单局游戏中战斗发生的更多。先不论一场战斗具体的体验（在战斗系统篇阐述），假设战斗体验只要发生就能带来一定快感，从落地到胜利经历的战斗越多，一局的体验自然就越好。这样一来，就带来了更好的游戏体验。</p><h3 id="商业化"><a href="#商业化" class="headerlink" title="商业化"></a>商业化</h3><p>说两点我注意到的比较重要的信息。</p><p>免费游戏的付费。也就是战斗通行证，Apex的战斗同行证一经购买，只要能够升到一定等级,就能够获得足够的返利金币用以购买下一赛季的战斗通行证。这样高返利的战斗通行证其实并不常见，设计目的也从让玩家再次购买变成了拉玩家的留存，当然对于玩家也是好事，这或许也是因为大逃杀这个品类竞争比较激烈，拉用户显然比多赚钱更重要。当然，重生也不亏，通行证几乎已经成为了我周围玩家的必备之物，相当于免费游戏也实现了一次付费。</p><p>高价值的氪金目标。区分于一般的金色皮肤，有记忆点，能够与普通皮肤区分开来。甚至能够提供一些话题讨论度。在Apex中表现为传家宝。</p><p>商业化其实是游戏外的东西，对单局游戏也没有啥太多的影响，或许战斗通行证的周常任务可以起到一个引导玩家尝试不同英雄/武器，走出舒适区的效果。商业化也不能说不重要，甚至有时决定一个游戏的生死。但是只要把核心体验做好了，做出区别了，有很多人来玩了，赚钱也就不是那么困难了，所以说，打铁还需自身硬啊</p><p>下期，将从地图上的一些设计讨论是如何有利于战斗的核心体验。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于多人对战FPS的一点思考</title>
    <link href="/2021/06/19/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A4%9A%E4%BA%BAFPS%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2021/06/19/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A4%9A%E4%BA%BAFPS%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仅仅是一些碎碎念而已。</p><span id="more"></span><h3 id="一个主观的分类"><a href="#一个主观的分类" class="headerlink" title="一个主观的分类"></a>一个主观的分类</h3><p>（1）竞技场</p><ul><li><p>较小规模的地图</p></li><li><p>较少的对战人数</p></li><li><p>特定任务：爆破/推车/解救人质/消灭全部敌人</p><p>代表：csgo，守望先锋……</p></li></ul><p>（2）大逃杀</p><ul><li><p>大规模的地图</p></li><li><p>对战人数多，以小队为单位对抗</p></li><li><p>目标多变：游戏不给出路线，靠玩家自己形成习惯</p><p>代表：Apex，PUBG……</p></li></ul><p>（3）战场模拟</p><ul><li>大规模的地图</li><li>对战人数多，分为双方对抗</li><li>特定任务：爆破/占点/消灭全部敌人</li></ul><p>偏娱乐：战地系列</p><p>偏硬核：战争附言，叛乱系列……</p><h3 id="FPS的核心——射击"><a href="#FPS的核心——射击" class="headerlink" title="FPS的核心——射击"></a>FPS的核心——射击</h3><p>玩家在fps游戏里要做的就是用枪<strong>瞄准</strong>敌人，然后<strong>发射子弹</strong>。</p><ul><li><p>子弹的飞行时间</p><p>在小地图内没有影响，但如果在大战场，朝远处射击时，如果没有飞行时间或者子弹下坠就会很不真实。</p><p>在有飞行时间游戏里的狙击枪手感和没有子弹飞行时间游戏里狙击枪手感的差异。</p></li><li><p>准星与瞄准镜</p></li></ul><p>准星式的瞄准一般不跟随后坐力改变，持续射击时最多有一个扩散的效果。</p><p>瞄准镜，或者说是机瞄，就会跟随枪口的跳动而跳动。</p><p>影响了玩家对自己子弹的感知。前一种通过子弹的落点，弹道的轨迹，后一种自然就是通过瞄准镜。</p><p>前一种是间接的，后一种是直接的。</p><p>对于复杂的弹道，许多时候子弹轨迹比较散，很难观察，然后操控。就需要练习掌握压枪的弹道，所谓练枪。在CS：GO中，甚至有些枪移动过程中弹道是完全散乱的，基本无法掌握。</p><p>如果瞄准镜存在，就能通过瞄准镜准星的存在实时感受到子弹落点，并进行修正。在许多可以使用瞄准镜的游戏中，直接用准星瞄准变为了另一种说法：腰射，也就是不精准的代名词。这种情况下准星的大小也会比前一种情况大得多。当然，也存在特例，在APEX中EVA8作为一把自动霰弹枪，在腰射情况下连发的后坐力实际上是要比开镜时要小。</p><h3 id="CSGO"><a href="#CSGO" class="headerlink" title="CSGO"></a>CSGO</h3><p>精髓在竞技模式。</p><p>10V10的休闲人数过多，限制了战术的使用。</p><p>5V5正好。对防守方来说，有两个点要防守。5个人只是堪堪够用，进攻路线有三条主路，以及一些小路。</p><p>守方：警的基本策略就是铺开人员，看好主要的进攻口，然后等待进攻，确认敌人的主攻路线，进攻目的，合理调配人手进行防御。</p><p>攻方：匪的基本策略就是集中部分人员，对某一条路开始突破，如果突破成功，则迅速进入点内下包，如果某一路失败，迅速换路。</p><p>攻方是攻敌薄弱之处，受方是合理调配人员，及时支援。</p><p>是比较明确的。这也是地图设计的厉害之处。CSGO的地图像是大浪淘沙，多年下来剩下的最经典的几张地图都是很优秀的。可以总结出来一些规律。</p><p><img src="https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fstatic.wanplus.com%2F2016%2F4%2F9%2F146019653500062.jpg&refer=http%3A%2F%2Fstatic.wanplus.com&app=2002&size=f9999,10000&q=a80&n=0&g=0n&fmt=jpeg?sec=1626691795&t=e71fffeb6894f3bbe8b331e3a56a2516" alt></p><p><img src="https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fimage.9game.cn%2F2020%2F7%2F3%2F168543481.jpg&refer=http%3A%2F%2Fimage.9game.cn&app=2002&size=f9999,10000&q=a80&n=0&g=0n&fmt=jpeg?sec=1626691747&t=e96ec757421a1263101fe6cc99d3946f" alt></p><p><img src="https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fpic2.zhimg.com%2F50%2Fv2-fa780ae4f68a12ec7971ad58921e7168_hd.jpg&refer=http%3A%2F%2Fpic2.zhimg.com&app=2002&size=f9999,10000&q=a80&n=0&g=0n&fmt=jpeg?sec=1626692026&t=78aa656cbffba7c0ea7ca3e51cc1e34a" alt></p><p>CSGO是在点里做了个图，彩虹六号是在图里做了个点。</p><p>CSGO的AB点之间有一定的距离，敌人相互支援需要消耗一定时间。彩虹六号的两个点是贴在一起的，不存在调虎离山的说法。有的点也很不平衡，存在某方优势的情况。</p><h4 id="经济系统"><a href="#经济系统" class="headerlink" title="经济系统"></a>经济系统</h4><p>值得详细分析。这里就简单提几句。</p><p>1.有一种发育的感觉，攒钱买好装备。</p><p>2.经济策略，不同的枪价格不同，需要合理分配金钱在道具，装备，枪械上。策略：ECO局。只起关键道具，省钱。</p><p>3.关乎于平衡。燃烧弹对于守方的作用强于攻方的作用，在守方手里能够起到暂时阻挡一条进攻道路的作用，而在攻方手里起到的是一个驱赶的作用。因此，守方的燃烧弹比攻方贵150。</p><h4 id="道具运用"><a href="#道具运用" class="headerlink" title="道具运用"></a>道具运用</h4><p>彩虹六号的一个玩点就是对场景造成改变。但是，在CSGO中，道具也能临时起到这种作用，燃烧弹，实际上就是临时升起一堵不能跨越的墙，烟雾弹，也是临时升起一堵墙。道具的运用是CSGO的一种进阶技巧，对于进攻或是防守的帮助都很大。一个人所能携带的道具数也是很大的，一火一烟二闪。将道具和彩虹六号不同干员的技能相比较，其实它们在定位上有一些类似之处，在某些时刻上创造有利于自己的条件。但是，干员的技能各不相同，有的技能可能更偏向于辅助，并对打破僵局没有什么帮助。或者在残局时，技能的使用次数已经消耗干净了。但在CSGO，玩家可以拾取死去敌人或者队友的道具，这也是一种补充。于是乎，彩虹六号战到最后，防守方往往会龟缩于点内进行防守，两个点已经被打通，实际上变成了一个点，而攻方没有任何办法将敌人引走，就演变成了一种存粹的比拼反应和枪法甚至是运气的游戏，与其说是战术的配合，不如说的个人英雄主义。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>FPS</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于商品制造类纪录片的思考</title>
    <link href="/2021/04/28/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%95%86%E5%93%81%E5%88%B6%E9%80%A0%E7%B1%BB%E7%BA%AA%E5%BD%95%E7%89%87%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2021/04/28/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%95%86%E5%93%81%E5%88%B6%E9%80%A0%E7%B1%BB%E7%BA%AA%E5%BD%95%E7%89%87%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​   在视频平台上，有一种独特的纪录片吸引了我的注意——商品制造类的纪录片。这种纪录片不是官方出品的关于一些伟大工程或国之重器的宣传，也不关注于生产过程中工人具体的生存状态或是企业的现状。这样的”商品制造”类纪录片每集聚焦于一种或多种商品，为观众介绍其生产流程，一般以”流水线”,”第几步”的形式呈现给观众，就像一台粗劣的舞台剧，正在制造过程中的商品是绝对的主角，工厂则是舞台，但这并不是商品的独角戏，还有机器与工人，但片里的工人，似乎已经不能称之为一个”人”，他们一部分变成了和机器一样沉默的背景，另一部分则说起了俏皮话，变成了逗得观众一笑的丑角。<br>　　这样的纪录片，与其说是纪录片，不如说是广告片。虽然其仍然保有一些纪录片的特征，就是对一些一般人平时接触不到的东西的记录与介绍。但和已往的纪录片相比，有以自然科学为主题的，也有以社会历史为主题的，多少能带给观众一些有意义的知识，或是审美的体验，而这种以商品为主题的纪录片，又能带给观众什么呢？比方说，知晓一只马桶的制造过程，对我们的生活又有什么意义呢?或许知道这件商品的制造经历了这许多阶段，有助于将这件商品同质量好相联系。或许也能带来一种“美”的体验，但这种“美”也是依附于该种商品的。这和广告的目的相同，就是要让观众把它们的商品与美,高端这些好词联系起来。<br>　　那么，究竟是出于什么原因，我们会主动去看这样的一支广告呢？这是一支精致的被精心包装的隐晦的广告，由声音好听的旁白带你走近这个生产平日里身边就能看见的商品的工厂，中间还穿插着笑点或是有趣的动画。这已经是一个合格的娱乐节目了，我们或许因一点点好奇心点进了这个视频，然后因为它的娱乐性留了下来，毕竟其它的娱乐方式并不如何高明，当我们在看这支“广告”时，或许还怀着一种正在看纪录片多门能学到点东西的心理。当然了，它只不过是支广告，唯一的目的就是宣传自己的商品，如果出于消遣的目的，还可堪一看，但就别抱着学点东西的侥幸心理了。此外，和其它纪录片里宇宙的美，自然的美，这种纪录片里展现的，或者说营造的一种商品的美才是普通人最容易获得的，这是一个消费主义的陷井?或者说是消费主义的钓鱼。还有，我相信，一个真正有工厂工作经验人一定不会感兴趣于这样的纪录片，而且还有那些连英语都说不明白的外国劳工在片子里面带笑容地夸奖那些不属于他们的产品的场面，怎么看怎么滑稽。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>BetterBattleRoyale-更好的大逃杀游戏</title>
    <link href="/2021/03/28/BettrBattleRoyale/"/>
    <url>/2021/03/28/BettrBattleRoyale/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从绝地求生到Apex——BetterBattleRoyale"><a href="#从绝地求生到Apex——BetterBattleRoyale" class="headerlink" title="从绝地求生到Apex——BetterBattleRoyale"></a>从绝地求生到Apex——BetterBattleRoyale</h1><p>今天下午编辑的时候没保存，所以后半部分很简洁</p><p>本文中的吃鸡游戏泛指那些以射击为主的大逃杀游戏</p><span id="more"></span><h2 id="大逃杀游戏对情绪的影响："><a href="#大逃杀游戏对情绪的影响：" class="headerlink" title="大逃杀游戏对情绪的影响："></a>大逃杀游戏对情绪的影响：</h2><p><strong>正反馈</strong></p><p>1.最终的胜利</p><p>2.激烈的战斗与赢得战斗后的搜刮</p><p>3.搜刮到好东西</p><p><strong>负反馈</strong></p><p>1.功败垂成的战斗</p><p>2.跑毒的垃圾时间</p><p>3.被人淘汰</p><h2 id="大逃杀游戏的节奏"><a href="#大逃杀游戏的节奏" class="headerlink" title="大逃杀游戏的节奏"></a>大逃杀游戏的节奏</h2><p>从一个队伍的角度来看，大逃杀就是由一场又一场的战斗和夹杂在期间的搜索与跑图组成的。我把每场战斗之间的间隔称为一个大逃杀游戏的节奏。如果这个节奏越快，那么战斗就会发生的越快，游戏也会越快得出结果，假设一个人获胜的概率是一定的，每天游戏时间也是一定的，越快的节奏导致他每天能进行越多的游戏，获得胜利的几率也会更大。</p><p>根据上面的三个爽点和不爽点，或许可以推论出一个大逃杀节奏越快，它就越让玩家爽的这个结论。于是，市面上的好玩的大逃杀游戏的节奏也越来越快了。从<strong>PUBG/H1Z1</strong>到<strong>堡垒之夜，Apex，使命召唤:战区</strong>。</p><p>那么如何加快大逃杀游戏的节奏呢？</p><p>就是要<strong>让战斗更加容易发生，加快淘汰速度。</strong></p><p>那么如何让战斗更容易发生呢?</p><p>大概有两种战斗的发生：</p><p><strong>1.两队碰巧相遇而发生的战斗。</strong></p><p>对于这一点，可以：</p><p><strong>减小地图面积。</strong>这一点显而易见，地图越小，有价值的资源点之间的距离也越短，队与队之间相遇的概率就更大。</p><p><strong>提高玩家移动能力。</strong>如果能让玩家更快速地在地图里面移动，其实就相对缩小了地图的面积。与其他队相遇的概率也就更大了。</p><p>这两点的逻辑相通，就是增加玩家之间相遇的概率，减少玩家资源点与资源点之间的移动时间。可以都实现，也可以完成其中一点。在<strong>使命召唤：战区</strong>中，游戏地图面积并没有明显减小，而是给玩家添加了更快的交通工具，像是直升飞机。而在<strong>APEX</strong>中，地图不仅减小了，玩家的移动速度也很快，还设计了许多用于移动的技能，有的地图也加入了载具，还有跳伞塔这种能一次性跨越小半地图的机制，而且减小了地图的面积，也可以减少每局的玩家参与量，这也能缩短完整一局的时间。</p><p><strong>2.通过一些机制获得了其他队的位置，主动出击</strong></p><p>对于这一点，可以：</p><p><strong>减小索敌难度。</strong>如果玩家知道敌人的位置，更可能的策略是去加入战斗，因为战胜的收益很高，而且如果战斗已经发生，到达战场时大概率遇到的是残队。让玩家更容易知道敌人的位置，也是增加战斗节奏的方法之一。减小索敌难度可以从许多方面进行操作。比如说限制玩家的某些行为：在<strong>Apex</strong>中，角色无法趴下。许多高地也无法站立。当然这点在写实的游戏中行不通。也可以采取比较不真实的画风，像是<strong>堡垒之夜</strong>与<strong>Apex</strong>，在这两个游戏中，相较于<strong>PUBG</strong>，我明显更容易发现敌人。还可以设计一些用于探测的技能或者道具，比如<strong>Apex</strong>中的信息位英雄与<strong>使命召唤：战区</strong>中的心跳探测仪,或者说不要只设计用于隐蔽的道具，说的就是你，<strong>PUBG</strong>里的吉利服。</p><p><strong>鼓励玩家进行战斗。</strong>玩大逃杀游戏的核心就是胜利，不论通过什么方式，如果苟住能更容易获得最终的胜利，苟住就会成为一个更加理智的选择。当玩家开始避开战斗，游戏就会开始变得无趣。方式大概有以下几种，比如说可以提高击杀敌人的收益，在<strong>Apex</strong>中这一点表现得最为显著，敌人死亡前被打烂的护甲在他的箱子里会恢复成充满的状态。而在<strong>PUBG</strong>之中消灭敌人后，如果不小心，也只会获得一件被打烂的护甲，甚至可能还不如身上穿着的那件护甲值高。也可以减少死亡的惩罚，通过加入有条件的复活机制给玩家更大的容错率，让玩家打得更激进。还可以降低“苟”玩法的游戏体验，</p><p>当然，越来越快的节奏也会对玩家造成负面的影响：可能刚打完前一队，状态不满，还未搜刮的时候，下一队敌人就出现在了战场，导致己方被消灭。这是很让人难受的一点，与眼前的奖励失之交臂，甚至让之前局部胜利的喜悦都转化被不忿。一场战斗的体验在玩家完成搜刮，恢复满状态之后才真正完成，可以把战斗分为交战阶段，搜刮和恢复阶段两部分，只有<strong>这些都完成以后才会给玩家带来爽感</strong>。</p><p>如何让战斗完满呢？可以控制战斗阶段的持续时间，不要持续太久，也可以尽可能缩短恢复与搜刮的时间，这两点都是可行的。</p><p>根据上方总结的几个规律，可以这样来简单地评价大逃杀游戏中的一个机制是否有助于提高游戏体验。从这个机制<strong>能否提高大逃杀游戏的节奏</strong>，<strong>是否会影响战斗体验</strong>这两方面来分析。</p><p>接下来将会分析一些<strong>Apex</strong>中特有的机制，来验证我的说法。</p><h4 id="1-进化护盾"><a href="#1-进化护盾" class="headerlink" title="1.进化护盾"></a>1.进化护盾</h4><p>进化护盾就是在普通的护盾上增加了一个伤害累积晋级机制。原本这是一个限时活动的机制，但是因为广受好评，就一直沿用下去了。那么这个机制有什么好处呢？我的感觉就是总体上增加了整个游戏过程中玩家的护甲水平。在有这个机制之前，紫甲是很稀有的资源，而现在，紫甲几乎是后期人手必备的装备，打得多的小队，在决赛圈能做到人均红甲。这个机制其实很大程度上提高了玩家战斗的积极性，因为打得越多甲越强，战斗能为之后的战斗带来很多优势。当游戏里高级护甲变多之后，消灭其他小队以获得更好的护甲也成了一个合理的选择。除此之外，进行一个总结，这是一个好的机制，因为能够鼓励玩家战斗，提高了游戏节奏。</p><h4 id="2-战利品箱中护盾的恢复"><a href="#2-战利品箱中护盾的恢复" class="headerlink" title="2.战利品箱中护盾的恢复"></a>2.战利品箱中护盾的恢复</h4><p>快速恢复状态，以面对循声而来的敌人，有利于提升战斗体验</p><h4 id="3-战利品箱的颜色"><a href="#3-战利品箱的颜色" class="headerlink" title="3.战利品箱的颜色"></a>3.战利品箱的颜色</h4><p>有利于快速搜刮，提升战斗体验</p><h4 id="4-特殊的高级战利品奖励机制"><a href="#4-特殊的高级战利品奖励机制" class="headerlink" title="4.特殊的高级战利品奖励机制"></a>4.特殊的高级战利品奖励机制</h4><p>1.飞龙</p><p>2.炸蛛机器人</p><p>躲在角落会发出声音的小型机器人</p><p>3.货运机器人与藏宝库</p><p>飞在天空中携带了一个战利品球的机器人，球的颜色随时间改变，选择金色击毁有概率掉落藏宝库钥匙，</p><p>4.马文机器人</p><p>单轮的老虎机玩法。可以控制时机获得好东西。</p><p>5.爆炸舱室 </p><p>用投掷物开启的装备仓，里面有六把武器，一些子弹和金色或紫色的高级配件</p><h4 id="4-三人小队的优势与更少的游戏人数"><a href="#4-三人小队的优势与更少的游戏人数" class="headerlink" title="4.三人小队的优势与更少的游戏人数"></a>4.三人小队的优势与更少的游戏人数</h4><p>控制了战斗节奏，不至于拖上太久，也不至于结束得太快。APEX60人就能有20支小队，而PUBG100人才有25支小队，5支小队的差别不大，反而在更小的地图里我一把游戏中遇到的敌人能更多，体验更好。更少的人数也与更小的地图相呼应。</p><h4 id="5-更小的地图"><a href="#5-更小的地图" class="headerlink" title="5.更小的地图"></a>5.更小的地图</h4><img src="https://i0.hdslb.com/bfs/article/1638f150b271a9c27597f0d8d4cb2c05eb273b08.jpg@758w_760h.webp" alt="img" style="zoom:200%;"><p><img src="https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fguides.gamepressure.com%2Fstatic%2Fmapy%2Fen%2Fgfx%2Fmap_2342.jpg&refer=http%3A%2F%2Fguides.gamepressure.com&app=2002&size=f9999,10000&q=a80&n=0&g=0n&fmt=jpeg?sec=1620716386&t=7aa1081915ba24df6051aa81112b9a8a" alt="点击查看源网页"></p><img src="http://a1.qpic.cn/psc?/V10xAVQ40dryVA/ruAMsa53pVQWN7FLK88i5kdIHsXIbbWY5RKkBp9E1Jm5f*h81c6bzseR8f1KFt3piK9ZUrMYefadxdu.urSVET7hs2NXiRMNgQyNZPntXuc!/c&ek=1&kp=1&pt=0&bo=9gPhA*YD4QMBKQ4!&tl=3&vuin=1203783169&tm=1618124400&sce=60-2-2&rf=0-0" alt="img" style="zoom:150%;"><p>更小的地图在缩圈的时候总会包含地图中央，导致玩家向中间汇集，在落地激烈的战斗和决赛圈激烈的战斗之间营造了另外一场同样激烈，从经验来看，决赛圈一般有三队，而这时场地中央的战斗参与小队甚至会更多，这是好事，让玩家平淡无奇的跑路时间充满了惊喜与刺激。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>大逃杀</tag>
      
      <tag>FPS</tag>
      
      <tag>Apex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>洪水 设计文档</title>
    <link href="/2021/03/28/%E6%B4%AA%E6%B0%B4/"/>
    <url>/2021/03/28/%E6%B4%AA%E6%B0%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我曾经写过的一份策划案，用来练习策划案写作和记录一些不太实际的点子。<br>版本 v0.2.0<br>时间 2020.9.1</p><span id="more"></span><h1 id="版本记录"><a href="#版本记录" class="headerlink" title="版本记录"></a>版本记录</h1><h2 id="Ver-0-1"><a href="#Ver-0-1" class="headerlink" title="Ver 0.1"></a>Ver 0.1</h2><p>基本完成核心系统的设计</p><h2 id="Ver-0-1-1"><a href="#Ver-0-1-1" class="headerlink" title="Ver 0.1.1"></a>Ver 0.1.1</h2><p>优化了资源系统，进行了一部分的数值平衡</p><h2 id="Ver-0-2-0"><a href="#Ver-0-2-0" class="headerlink" title="Ver 0.2.0"></a>Ver 0.2.0</h2><p>丰富了游戏剧情，复杂化了玩法，有些部分仍不完善</p><h1 id="游戏简介"><a href="#游戏简介" class="headerlink" title="游戏简介"></a>游戏简介</h1><p>《洪水》是一款生存向的策略建造游戏。</p><h2 id="剧情梗概"><a href="#剧情梗概" class="headerlink" title="剧情梗概"></a>剧情梗概</h2><p>故事发生在全球变暖的未来。那是一个海平面逐渐上升，文明逐渐被毁灭的年代。你（玩家）遇见了这样的场景，并开始着手建设一个避难所，旨在躲避这场灾祸。可惜你并没有足够的时间，避难所的核心才刚刚完工，水就要涌过来了。你必须要抓紧时间，采集资源，收纳人手，筑起高墙，阻挡住汹涌的水势，在末世生存下去，为改变环境争取更多的时间。<br>这是游戏前期的目标。<br>在你拥有了一片立足之地之后，你开始思考，如何才能阻止这场灾难，至少减小灾难的影响。要减小洪水的影响，最好的办法就是降低气温，让更多的水变成冰，使海平面降低。而降低气温，就要缓解温室效应。缓解温室效应的方法大概有两点，一是降低二氧化碳浓度，二是减少照射到地球的阳光。于是，你打算双管齐下，一方面，发射卫星组成巨大的反射阵面，反射会一部分太阳光，另一方面，从空气中分离一部分二氧化碳，储存到海底的地层中去。<br>这是游戏后期的目标。<br>加上后半部分主要是因为只有前半部分的话感觉稍显单薄。</p><h2 id="灵感来源"><a href="#灵感来源" class="headerlink" title="灵感来源"></a>灵感来源</h2><p>游戏的灵感首先来自于一个itch.io上的一个策略建造游戏，是一个末日后恢复生态的，忘了叫啥了，其中水很重要，是生态之源，有水的地方才能恢复生态。此外，水的主题或许也受到了《Townscaper》的启发结合显示情况以及最近看的那组画《中国2098》，想象了这个全球海平面上升，大洪水袭来的故事背景。结合《冰气时代》的启发，逐渐完善了这个想法。不过希望带给玩家和《冰气时代》不一样的观感，面对末日，以一种更积极的心态去抗争，在最恶劣的情况下也要去用自己的力量去改造生存环境，恢复生态。</p><h1 id="玩法简述"><a href="#玩法简述" class="headerlink" title="玩法简述"></a>玩法简述</h1><p>如前文所说，本游戏是生存向的策略建造游戏。本游戏的核心规则正如其名，洪水。在游戏过程中，随时间的推进，地图的水势也不断上涨。玩家的目标就是要阻挡或者躲避开上升的洪水，存活下去。一旦洪水淹没建筑，则该建筑被破坏，一旦洪水淹没建筑|避难所核心|，则游戏失败。<br>当然水不可能无限地上升，无论是出于机能的限制，还是画面的表现。最重要的是如果玩法只有水的上升，在后期玩家的生产已经成型，但筑坝的消耗不会比前期变得更多得多，因此生存的压力会大大减小，游戏也就变得无趣了。因此我把游戏分成了前期和后期两部分，以水的停止上升作为分割，在水上升十格或者更多后，可以停止上升，游戏正式进入后半部分。<br>游戏的前期，玩家生存都比较紧张，可以说不断上升的洪水是游戏的前期核心推动力。而游戏的后期，玩家已经解决了生存的困难，余留了大量无用的资源，为了游戏的可玩，必须把这部分资源消耗掉。因此要引入可探索的大地图，分基地，一些对战的玩法，以及可以投入大量资源的事件。</p><h2 id="玩家策略"><a href="#玩家策略" class="headerlink" title="玩家策略"></a>玩家策略</h2><h3 id="前期策略"><a href="#前期策略" class="headerlink" title="前期策略"></a>前期策略</h3><p>在前期，玩家面对的压力是不断上涨的洪水带来的生存压力。有两种策略可供选择，阻挡洪水或是躲避洪水。<br>当玩家选择阻挡洪水时，就需要建起水坝。水坝是一堵闭合的高墙，能将水阻挡在外，水坝内部的建筑不会收到洪水的侵扰。此时玩家又将面对这个选择：当选择围起大片土地时，筑坝所需的成本就会上升，耗费更多资源，延长筑坝完成的时间，减慢其他建筑的升级建设效率，进一步降低资源获取速度的增量。当选择围起较小片土地时，筑坝所需的成本降低了，但没有留下足够的发展空间，导致建筑位不足，资源生产的上限较低，无法支持持续上升的人口。所以玩家需要做出决策，选择合适的筑坝空间。<br>当玩家选择躲避水势时，可以向地下或者海面发展，但地下和海面的资源都不能独自支撑起避难所的需求。地下能够通过挖掘获得矿物，通过采集菌毯加工获得食物，但无法获得木料，也没有风能太阳能之类的能源。海面上能够获得风能太阳能之类的能源，通过捕鱼获得食物，但无法通过挖掘获得矿物，同样也无法获得木料。因此玩家不可能在只躲避到地下或海上，玩家需要平衡地表，地下，海面三个层次的发展进度，进行资源的分配，达到最完美的发展效果。<br>玩家的决策列表：</p><ul><li>决定在何时把资源投入筑坝</li><li>决定各种生产建筑的比例</li><li>决定人力投入不同建筑的比例</li><li>决定圈地的大小面积</li><li>决定在地表，地下，海面的资源投入</li><li>决定用电力给哪种资源的生产提供加成<br>总而言之，玩家在前期需要做的就是调配资源，合理地在地表，地下，海面三个环境中发展，最终生存下去。配合建造，就形成了核心玩法：策略建造。<h3 id="后期策略"><a href="#后期策略" class="headerlink" title="后期策略"></a>后期策略</h3>此时的洪水已经停止上升，玩家不用继续筑坝，手上有很多空余的资源，为了完成结束游戏的重要事件，就要把这些资源投入到结局事件中去。而只有一个基地的效率太低了，所以可以开分基地，进行世界探索，收集一些特别的配件，同海盗战斗。<br>玩家的决策列表：</li><li>决定攒资源还是开分基地</li><li>决定攒资源还是投入战舰的制造</li><li>决定探索<br>只是一个大概的方向，还需要后续更多的细化。说白了，其实后期的策略也是调配资源，让自己的避难所继续发展，直到完成结局事件。做出这个设计的目的还是为了在策略建造中引入更多的战斗，探索玩法，丰富玩家后期的游戏体验。<h1 id="游玩模式"><a href="#游玩模式" class="headerlink" title="游玩模式"></a>游玩模式</h1><h2 id="关卡模式"><a href="#关卡模式" class="headerlink" title="关卡模式"></a>关卡模式</h2>关卡模式为玩家提供了一些特定的地图，每一关有一定的目标，玩家完成特定的目标即能通关。设置关卡的目的主要有两种，一是为玩家展示游戏的一些系统，提供一个教程的作用；二是为玩家提供一些挑战，丰富游戏体验。<h2 id="生存模式"><a href="#生存模式" class="headerlink" title="生存模式"></a>生存模式</h2>生存模式为玩家提供完整的游戏体验，玩家可以选择难度，甚至进一步通过调节一些系数自定义难度。我认为玩家应该能够选择从一开始水未上升时开始游戏，或者选择从水已经停止上升之后开始游戏，这两种开局的游戏体验还是相当不同的。<h1 id="资源-建筑系统-核心"><a href="#资源-建筑系统-核心" class="headerlink" title="资源-建筑系统(核心)"></a>资源-建筑系统(核心)</h1><h2 id="资源"><a href="#资源" class="headerlink" title="资源"></a>资源</h2>自然资源部分由环境资源，基础资源，制成品组成。<h3 id="环境资源"><a href="#环境资源" class="headerlink" title="环境资源"></a>环境资源</h3>生成在地图上的基础资源<table>  <tr>      <td>编号</td>      <td>名称</td>      <td>描述</td>  </tr>  <tr>      <td>A101</td>      <td>岩层</td>      <td>直接暴露在地表或隐藏在地下，开采后获得碎石</td>  </tr>  <tr>      <td>A102</td>      <td>煤层</td>      <td>直接暴露在地表或隐藏在地下，开采后获得煤炭</td>  </tr>  <tr>      <td>A103</td>      <td>矿层</td>      <td>直接暴露在地表或隐藏在地下，开采后获得矿石</td>  </tr>  <tr>      <td>A104</td>      <td>树木</td>      <td>生长在地表，可用伐木机采伐，开采后获得木料</td>  </tr>  <tr>      <td>A105</td>      <td>风能</td>      <td>存在于海平面以上，可用风力发电机采集，距离海平面越高，发电效率越高</td>  </tr>  <tr>      <td>A106</td>      <td>太阳能</td>      <td>存在于阳光能直射到的地方，可用太阳能发电机采集，发电效率早到晚先增加在减少，夜晚无法发电</td>  </tr>  <tr>      <td>A107</td>      <td>潮汐能</td>      <td>存在于与外部连接的水域，可用潮汐能发电机采集，根据潮汐的变化，发电效率变化</td>  </tr>  <tr>      <td>A108</td>      <td>石油</td>      <td>存在于地下深处，可用油井或是海上钻井平台开采</td>  </tr>  <tr>      <td>A109</td>      <td>菌毯</td>      <td>存在于地下洞穴，可用菌丝采集机采集，开采后获得菌丝，能够自主向周围空间扩散</td>  </tr>  <tr>      <td>A110</td>      <td>空气</td>      <td>不用我说存在于哪了吧。合成氨工厂可以用空气中分离出的氮合成氨。结局事件也需要从空气中分离出二氧化碳。</td>  </tr></table></li></ul><h3 id="初级资源"><a href="#初级资源" class="headerlink" title="初级资源"></a>初级资源</h3><p>采集环境资源获得</p><table>    <tr>        <td>编号</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>A201</td>        <td>碎石</td>        <td>直接挖掘岩层获得，直接用于建造或者合成高级材料</td>    </tr>    <tr>        <td>A202</td>        <td>矿石</td>        <td>直接挖掘矿层获得，经过冶炼获得金属</td>    </tr>    <tr>        <td>A203</td>        <td>煤碳</td>        <td>直接挖掘煤层获得，用于燃烧或者合成高级材料</td>    </tr>    <tr>        <td>A204</td>        <td>原木</td>        <td>直接砍树获得，直接用于燃烧发电或者合成高级材料</td>    </tr>    <tr>        <td>A205</td>        <td>原油</td>        <td>直接采集石油获得，用于进一步的化工合成</td>    </tr>    <tr>        <td>A206</td>        <td>合成氨</td>        <td>由合成氨厂生产，用于和粗苯合成炸药</td>    </tr>    <tr>        <td>A207</td>        <td>焦炭</td>        <td>由煤炭焦化生成，用来炼钢</td>    </tr>    <tr>        <td>A208</td>        <td>粗苯</td>        <td>由煤炭焦化生成，用于和氨合成炸药</td>    </tr>    <tr>        <td>A209</td>        <td>菌丝</td>        <td>直接采集菌毯获得，可以用于生产食物</td>    </tr></table><h3 id="制成品"><a href="#制成品" class="headerlink" title="制成品"></a>制成品</h3><table>    <tr>        <td>编号</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>A301</td>        <td>水泥</td>        <td>由碎石，煤炭混合加工获得，是高级建材，许多建筑都需要其来进行升级。</td>    </tr>    <tr>        <td>A302</td>        <td>钢材</td>        <td>由矿石，焦炭混合加工获得，是高级建材，许多建筑都需要其来进行升级。</td>    </tr>    <tr>        <td>A303</td>        <td>木料</td>        <td>由原木加工而成，是初级建材，许多建筑都需要其来进行建筑</td>    </tr>    <tr>        <td>A304</td>        <td>塑料</td>        <td>由分馏石油加工而成，是高级建材，许多建筑都需要起来进行升级</td>    </tr>    <tr>        <td>A305</td>        <td>燃油</td>        <td>由分馏石油加工而成，为特殊的建筑提供燃料</td>    </tr>    <tr>        <td>A306</td>        <td>炸药</td>        <td>由氨与粗笨制成，为向地下的挖掘加速很多。</td>    </tr>    <tr>        <td>A307</td>        <td>食物</td>        <td>可又多种建筑生产获得：水培农场，蘑菇农场，渔场。不同生产食物建筑的效率不同，人口需要食物来维持，若食物不足，则会导致“饥荒”状态，生产效率下降，若食物长期不足，则人口数量会下降。</td>    </tr>    <tr>        <td>A308</td>        <td>电力</td>        <td>有些建筑需要基础电力进行生产，有些建筑每通一点电生产效率增加1%</td>    </tr>    <tr>        <td>A309</td>        <td>化肥</td>        <td>由氨制成，增加农场建筑的生产效率</td>    </tr></table><h3 id="事件产品"><a href="#事件产品" class="headerlink" title="事件产品"></a>事件产品</h3><table>    <tr>        <td>编号</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>A401</td>        <td>灭鼠灵</td>        <td>对应事件“老鼠泛滥”，生产满X单位灭鼠灵即能消除老鼠带来的食物消耗效果</td>    </tr>    <tr>        <td>A402</td>        <td>杀菌剂</td>        <td>对应事件“枯萎病”，生产满X单位杀菌剂即能消除杀菌剂带来的食物减产效果</td>    </tr></table><h2 id="建筑"><a href="#建筑" class="headerlink" title="建筑"></a>建筑</h2><p>大部分建筑的产出公式都为(A-X)*X/2。<br>X指代投入的人数 ，A为不同建筑的一个基础产出常数。<br>有特别的产出结算方法会独立指出。<br>有两种产出可供选择的建筑物是产出各半。<br>//由于这个表格弄得复杂了，没法快速转成md，就略去了复杂的部分</p><table>    <tr>        <td>编号</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>B101</td>        <td>复合农场</td>        <td>瓜果蔬菜，豆谷米薯，不知道是采用了何方技术，这个小小农场都能生产。当然统称为生产|食物|</td>    </tr>    <tr>        <td>B102</td>        <td>露天采石场</td>        <td>简易开采石头的地方，，虽然名字里有个露天，但也不一定露天，能生产 |碎石| </td>    </tr>    <tr>        <td>B103</td>        <td>露天矿场</td>        <td>简易开采矿石的地方，效率很低，并不比隔壁的露天采石场更加安全，能生产|矿石|</td>    </tr>    <tr>        <td>B104</td>        <td>露天煤矿</td>        <td>简易开采煤矿的地方，或许比地底的煤矿更加安全，能生产|煤矿|</td>    </tr>    <tr>        <td>B105</td>        <td>伐木工小屋</td>        <td>原始的伐木方式，耗费大量劳动力，能够生产一定量的|原木|</td>    </tr>    <tr>        <td>B106</td>        <td>简易风力发电站</td>        <td>木头桨叶带来了清洁的能源，但效率不是很高。在末日也没什么人会关心环境了，只在乎能否生存下去，尽管末日是因为环境的破坏才到来的</td>    </tr>    <tr>        <td>B107</td>        <td>仓库</td>        <td>一个简易的存放物资的仓库，也存放不了多少物资</td>    </tr>    <tr>        <td>B108</td>        <td>水坝 一</td>        <td>由木石构成的水坝，结构相对脆弱，不过也能阻挡用来的洪水</td>    </tr>    <tr>        <td>B109</td>        <td>简易棚屋</td>        <td>为幸存者提供临时的居所，一个简单的能够挡雨的小地方</td>    </tr>    <tr>        <td>B201</td>        <td>水泥厂</td>        <td>听说，古罗马人已经会使用水泥了。要想建一堵墙，水泥是最好的选择。要想建起一堵能挡住水的高墙，再往水泥里加点钢筋。</td>    </tr>    <tr>        <td>B202</td>        <td>炼钢厂</td>        <td>什么？你问建炼钢厂为什么不需要钢，这不是常识吗？你从地里变出了好几座高炉和转炉，现在你能用它们炼钢了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B203</td>        <td>焦化厂</td>    </tr>    <tr>        <td> </td>        <td>炼焦是对煤处理的重要一环，产生的焦炭和苯都是工业的重要原料，大炼钢铁的第一环开始了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B204</td>        <td>油井</td>        <td>世界上什么都缺，就是不缺水。把水灌进油层，再把油压出来，这是一个很合算的交换</td>    </tr>    <tr>        <td>B205</td>        <td>原木加工厂</td>        <td>飞旋的圆锯， 将粗壮的原木，分割成整齐的木料，用于更进一步的建造。有些人更喜欢原生态的木纹，但处理后的木料质量更好（虽然这个加工厂建筑材料中有原木。</td>    </tr>    <tr>        <td>B206</td>        <td>火力发电站</td>        <td>许多人把高耸的烟囱视为工业的象征，而火力发电厂高高的大烟囱，则是那些烟囱里最亮眼的几根。</td>    </tr>    <tr>        <td>B207</td>        <td>风力发电机</td>        <td>金属的桨叶比木制桨叶的效率高得多，现在你能获得更多的清洁能源了（虽然清洁对你的生存并没有加成</td>    </tr>    <tr>        <td>B208</td>        <td>水坝</td>    </tr>    <tr>        <td>二</td>        <td>混凝土水坝显然比木石结构的更加牢靠一点。由于不需要也不可能用来发电，所以它是实心的。不过因此，它也能够建得更高了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B209</td>        <td>储液塔</td>        <td>高高的塔，多多的水，贮存着许多工业的血液。你说神不神奇，虽然只有一座塔，一个出口，但是却能储存好几种液体。</td>    </tr>    <tr>        <td>B210</td>        <td>合成氨厂</td>        <td>伟大的发明，伟大的哈伯，从空气里获得化肥，带来更多的粮食，让你的避难所的群众吃饱肚子。</td>    </tr>    <tr>        <td>B301</td>        <td>复合炼油厂</td>        <td>高度集成的炼油厂，能够实现裂化和裂解的工序，制造出燃油或裂解气</td>    </tr>    <tr>        <td>B302</td>        <td>化肥厂</td>        <td>化肥掺了金坷垃，一袋能顶五代撒。虽然只是简简单单的氮肥，依旧能够大幅提高产量</td>    </tr>    <tr>        <td>B303</td>        <td>潮汐能发电站</td>        <td>引力作用下的潮汐能永不枯竭，让自然伟大的力量为你发电吧！</td>    </tr>    <tr>        <td>B304</td>        <td>捕鱼船队</td>        <td>在有了燃油之后，终于能组织起捕鱼船，从那一片茫茫水域中获得诸多水产了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B305</td>        <td>菌丝采集机</td>        <td>对于地底那些肥大的蘑菇，你早就垂涎欲滴了。虽然它们的颜色很鲜艳，但你早就在mc中吃过红蘑菇做的蘑菇煲了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B306</td>        <td>蘑菇农场</td>        <td>菌丝可不能直接食用，需要经过蘑菇农场的培育，变成鲜美的菌子。</td>    </tr>    <tr>        <td>B307</td>        <td>地下场地</td>        <td>终于，可以在地下建造了</td>    </tr>    <tr>        <td>B308</td>        <td>水上平台</td>        <td>终于，可以在水上建造了</td>    </tr>    <tr>        <td>B309</td>        <td>炸药厂</td>        <td>爆炸就是艺术！这句话在洪水到来时依旧适用，终于没人管你炸鱼了，你还能用它来开掘更多的地下坑道。</td>    </tr>    <tr>        <td>B310</td>        <td>塑料厂</td>        <td>到了末日灾难，你不需要考虑塑料的降解问题了，许多情况下，它都是可靠的建材</td>    </tr>    <tr>        <td>B311</td>        <td>复合仓储中心</td>        <td>运用了更高效的储存技术，现在你能用它储存固体或液体资源了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B312</td>        <td>太阳能发电站</td>        <td>清洁的太阳能！你终于能用它发电了。虽然已经每人来检测你的碳排放量了</td>    </tr>    <tr>        <td>B401</td>        <td>避难所核心</td>        <td>你的避难所的核心所在，一定不希望它出问题。</td>    </tr>    <tr>        <td>B402</td>        <td>装备工厂</td>        <td>有了装备工厂，你就能生产设计一些特殊的装备，为建筑提供效率加成了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B403</td>        <td>科研站</td>        <td>有了科研站，你就能预测未来一段时间的事件了。</td>    </tr>    <tr>        <td>B404</td>        <td>地堡电梯</td>        <td>你想向地下发展避难所，总得先从门开始吧</td>    </tr>    <tr>        <td>B405</td>        <td>水坝电梯</td>        <td>你总不想爬楼梯爬到水坝顶上去吧。</td>    </tr>    <tr>        <td>B406</td>        <td>抽水机</td>        <td>万一有水涌进了避难所怎么办？还好有抽水机</td>    </tr>    <tr>        <td>B407</td>        <td>贸易中心</td>        <td>即使到了末世，人类贸易的本能也不能磨灭</td>    </tr>    <tr>        <td>B408</td>        <td>招募中心</td>        <td>人才！人才！人才！落户避难所，包户口住房。</td>    </tr></table><h2 id="资源生产平衡论证"><a href="#资源生产平衡论证" class="headerlink" title="资源生产平衡论证"></a>资源生产平衡论证</h2><h3 id="资源的流向"><a href="#资源的流向" class="headerlink" title="资源的流向"></a>资源的流向</h3><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/imgimg6.png" alt><br>//其他的资源流向仍在构思</p><h3 id="冗余资源的处理方法"><a href="#冗余资源的处理方法" class="headerlink" title="冗余资源的处理方法"></a>冗余资源的处理方法</h3><p>可以发现，我们需要处理掉冗余的资源，方法就是将这些资源投入到分基地的建设以及终局事件中去</p><h3 id="物品"><a href="#物品" class="headerlink" title="物品"></a>物品</h3><p>用于给建筑加增益<br>//构思中</p><h2 id="人口"><a href="#人口" class="headerlink" title="人口"></a>人口</h2><p>人口同样是游戏很重要的一部分。<br>人数决定了一个建筑资源生产的速度。比如说某个建筑，投入第一个人，就能生产10单位的资源，投入第二个人，他只能生产9单位的资源，成等差数列，人越多，个人产出也就越少，边际递减。也不用设置人数上限了，人太多就是空耗食物。<br>把一定数量的人投入一个建筑从事生产后，若一周内没有人员变动，该建筑之后还能再获得生产效率的加成，毕竟熟练工比临时工效率更高。就像《钢铁雄心4》的生产效率一样。在发生人员变动后，生产效率加成消失。生产效率的加成随难度起伏。<br>人口的维持需要食物。一单位人口在工作时的消耗是一单位人口不工作时的两倍。若食物供给小于需求，则工作人口集体进入饥饿状态，降低生产效率。若食物供给小于需求的百分之五十，人口开始持续减少。<br>人口的获得来自于不断接收幸存者，前期刷幸存者人数少，随时间增加每波幸存者人数上升，玩家不能拒绝幸存者的到来。所以平衡人口与食物生产也是游戏重要的一部分。<br>小于等于20回合时，每回合人口到来=（回合数/2）向上取整<br>大于20回合时，每回合人口到来=10 通过建造招募站改变 暂定<br>每人一个周期消耗一点食物，工作中的人消耗两点。</p><h1 id="区域特性-amp-事件系统-增加趣味"><a href="#区域特性-amp-事件系统-增加趣味" class="headerlink" title="区域特性&amp;事件系统(增加趣味)"></a>区域特性&amp;事件系统(增加趣味)</h1><h2 id="区域特性"><a href="#区域特性" class="headerlink" title="区域特性"></a>区域特性</h2><p>区域特性是一种持续性的效果，相当于《群星》的起源或者《雨中冒险》的神器，提供一些正面或负面效果，为每次开局提供更多选择，丰富游戏体验。和事件比，影响一整局游戏。</p><table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>描述</td>        <td>效果</td>    </tr>    <tr>        <td>平平无奇</td>        <td>如同它的名字，这是一片平平无奇的土地，你很有“眼光”。</td>        <td>没什么特别的，各方面资源都很均衡</td>    </tr>    <tr>        <td>物产丰饶</td>        <td>你很幸运，抢到了一块宝地，不知道这能不能帮你度过大洪水。</td>        <td>所有资源产出加10%</td>    </tr>    <tr>        <td>贫瘠沙漠</td>        <td>你以为沙漠能吸收涌来的洪水，但你错了。幸好这阳光热烈，石油丰富。</td>        <td>石油，电力生产效率增加30，其他所有资源产出-20%，shang</td>    </tr>    <tr>        <td>蘑菇王国</td>        <td>孢子在这片土地上展现出了莫名的活性，蔓延到了地表。</td>        <td>地表上也能生成菌毯</td>    </tr>    <tr>        <td>高原</td>        <td>你很聪明地将避难所搬到了高原，这为你争取了更多的时间。</td>        <td>开局一段时间后水面才开始上涨</td>    </tr>    <tr>        <td>地势低</td>        <td>你没听说过水往低处流吗？最好手快点，来弥补你的粗心。</td>        <td>水面上涨速度加10%</td>    </tr>    <tr>        <td>废弃水坝</td>        <td>你找到了一座废弃的水坝，尽管它已经部分坍塌，但仍能利用一部分，是重新开始筑坝的好去处。</td>        <td>开局获得一部分散乱的坝体，可以以此为依托建立水坝</td>    </tr></table><h2 id="事件"><a href="#事件" class="headerlink" title="事件"></a>事件</h2><h3 id="终局事件"><a href="#终局事件" class="headerlink" title="终局事件"></a>终局事件</h3><p>环境恢复程度。一个算式：有两个参数，分别对应<br>CO2浓度和阳光入射率。对应人工固碳和阳光反射镜<br>玩家能建造特定建筑进行固碳，该建筑有一个固碳的速率。玩家也能建造特定建筑发射卫星，反射阳光。固碳值达到X吨或者反射镜卫星数达到Y个，X与Y综合计算达到一个分数Z则游戏结束。不同难度的X，Y，Z不相同</p><h3 id="随机事件"><a href="#随机事件" class="headerlink" title="随机事件"></a>随机事件</h3><p>游戏内将会有一些随机事件，增加游玩的挑战与趣味。</p><table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>描述</td>        <td>效果</td>    </tr>    <tr>        <td>大潮</td>        <td>太阳与月球连成了一线，引力影响了潮水的起落，大潮来了，请做好准备，迎接即将升高的潮头。</td>        <td>海面临时上升一定的格数（可能高过原本的水坝哦）</td>    </tr>    <tr>        <td>赤潮</td>        <td>由于你将工业废水过多地排放到海里（确实没地方排），引发了赤潮藻的增生，海面变得血红，影响了捕鱼的食物收入。</td>        <td>海面的颜色变得血红（主要是这点，很酷），捕鱼小屋的食物收入下降80%。</td>    </tr>    <tr>        <td>风暴</td>        <td>新的风暴已经出现，可惜它是朝你来的，一场大风暴将会经过，将掀起滔天巨浪（也没那么滔天</td>        <td>将会随机破坏几个海面上的建筑，风暴过程中逐渐在每单位水坝后侧生成两单位水（直接在水坝后面加水，多刺激哦</td>    </tr>    <tr>        <td>冷太阳</td>    </tr>    <tr>        <td>目前先移除这个旧版的终局事件</td>        <td>太阳急速衰老膨胀，太阳处于未知原因在稍微变冷，这可能意味着洪水要退去了，不过，在洪水退去之前，你可能还要度过一段艰难的时光。</td>        <td>游戏画面开始偏向于冷色调，太阳能发电效率逐渐降低，最高降低至70%，一部分农场的生产效率也逐渐降低，最高降低至70%。冷太阳事件的结束，可以是洪水的退去，也是这轮游戏的结束。</td>    </tr>    <tr>        <td>老鼠泛滥</td>        <td>老鼠会游泳吗？很显然会。一群不知道从哪游来的老鼠把你的粮仓当成了他们的避难所，总是有些粮食莫名消失。</td>        <td>在人口消耗食物外，额外增添X点食物的消耗,根据人口基数而定，人多则老鼠多消耗多，需要生产一定量的“灭鼠灵”，是这个事件结束</td>    </tr>    <tr>        <td>枯萎病</td>        <td>奇怪的真菌入侵了你的农场，也许它们和地底的那群蘑菇存在着某些关系，真菌寄生在你的农作物上，导致食物产量大幅减少。</td>        <td>农场的食物产量降低至50%，每个农场需要一定量的“杀菌剂”，并使用，就能结束该农场的疫情。</td>    </tr>    <tr>        <td>飞鱼潮</td>        <td>迁移的飞鱼从海面跳跃而来，你的避难所正好在它们计划的路线上，或许你能收割一波美味的鱼肉了</td>        <td>飞鱼潮共五格宽，其路线上的水坝坝顶每有一格距水面高度小于一格，则获得X单位食物。</td>    </tr></table><h1 id="探索-战斗系统"><a href="#探索-战斗系统" class="headerlink" title="探索-战斗系统"></a>探索-战斗系统</h1><p>//这部分仍在构思中</p><h1 id="次要系统"><a href="#次要系统" class="headerlink" title="次要系统"></a>次要系统</h1><h2 id="分数记录系统"><a href="#分数记录系统" class="headerlink" title="分数记录系统"></a>分数记录系统</h2><p>记录玩家的发展过程，在游戏结束时加速播放玩家的整个游戏流程。<br>同时，在结束时统计玩家的分数，结合多个要素计算出最终的得分。<br>得分=生存时间<em>幸存者数量</em>围墙长度<em>围墙高度</em>总占地面积（包括地下和海上）*工厂总数  暂定</p><h1 id="画面表现"><a href="#画面表现" class="headerlink" title="画面表现"></a>画面表现</h1><h2 id="环境特效"><a href="#环境特效" class="headerlink" title="环境特效"></a>环境特效</h2><p>1.黑夜更替的效果 白天黑夜交替进行<br>2.天气变换的效果 晴天，阴天，风暴……有不同的色调和天气效果</p><h2 id="建筑特效"><a href="#建筑特效" class="headerlink" title="建筑特效"></a>建筑特效</h2><p>1.建筑的光效 亮起的灯或者高炉里的熔融的铁水<br>2.建筑的动效 旋转的发电机叶片……</p><h2 id="场景特效"><a href="#场景特效" class="headerlink" title="场景特效"></a>场景特效</h2><p>水的效果 水应当有波动的效果，起伏水花，甚至鱼跃出水面的效果</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>策划案</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>即时策略</tag>
      
      <tag>建造</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>战术行动 策划文档</title>
    <link href="/2021/03/27/%E2%80%9C%E6%88%98%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E2%80%9D/"/>
    <url>/2021/03/27/%E2%80%9C%E6%88%98%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我曾经写过的一份策划案，用来练习策划案写作和记录一些不太实际的点子。一些技能多少还是拍脑袋了，缺乏验证。不是一个合格的卡牌游戏。现在看来可能更偏向于卡牌＋战旗一点。<br>版本 v0.1</p><span id="more"></span><h1 id="版本记录"><a href="#版本记录" class="headerlink" title="版本记录"></a>版本记录</h1><h2 id="ver-0-1"><a href="#ver-0-1" class="headerlink" title="ver 0.1"></a>ver 0.1</h2><p>本文档为早期版本，主要介绍游戏的主要规则</p><h1 id="简介"><a href="#简介" class="headerlink" title="简介"></a>简介</h1><p>《战术行动》是一款卡牌类策略游戏。它脱胎于上一个失败的策划“1+1&gt;2”的游戏彩虹六号|战术行动。那款游戏偏向于即时战略 RTT，不过操作的人数过多，致命的硬伤是操作不过来，因此，在那次失败的基础上，我大幅简化了游戏的操作，以及精简了游戏的机制，使其或许更具有可玩性。上一款游戏的设想，更多的是一个因彩虹六号：围攻而生的附属产品，过多地被束缚了思路，像是一个寄生在健硕器官上的肿瘤，最终成为一个四不像。而这款游戏，《战术行动》将要彻底抛弃彩虹六号的前缀，独立出来，彻底独树一帜。除却室内 CQB 这一反恐的背景，玩法已经彻底脱离了射击的模式，灵感更多地来自于《炉石传说》《KARDS》和最近接触的一些桌游。<br>核心机制 <strong>卡牌对战</strong>在第二点介绍，玩家具体操控在第四点介绍。</p><h1 id="核心机制"><a href="#核心机制" class="headerlink" title="核心机制"></a>核心机制</h1><h2 id="对战规则"><a href="#对战规则" class="headerlink" title="对战规则"></a>对战规则</h2><p>《战术行动》采用的是线上 1V1 的对战模式，双方玩家在战前组成自己的牌组，分别扮演攻方和守方，在棋盘中用自己的卡牌进行对战。攻方的目标就是消灭所有守方的干员或者达成任务目标。受访的目标是消灭所有攻方的干员或者达成任务目标。游戏将一回合一回合地进行，直到某方干员全被消灭或者任务完成。</p><h2 id="卡牌"><a href="#卡牌" class="headerlink" title="卡牌"></a>卡牌</h2><p>每个人可选择的可携带卡牌有数量上限， 一张指挥官牌，三张干员牌，十五张装备牌。指挥官牌提供某个初始的技能，干员牌提供参加对战的角色，有不同的基础数值影响它的行动条件和结果，装备牌可以给干员提供装备或者直接用处。<br>每个玩家初始拥有一张指挥官牌，三张干员牌，开局抽选五张装备牌，保存三张，剩下两张洗入牌库，之后每一局抽一张装备牌。除了玩家自己的牌组之外，双方各会获得一张任务牌，提供在歼灭敌人之外的另一种获胜条件。 </p><h2 id="“费”与“息”"><a href="#“费”与“息”" class="headerlink" title="“费”与“息”"></a>“费”与“息”</h2><p>“费”在游戏中代表着一个行动或者装备使用的准备时间。“费”是一个时间的尺度，跟“息”一一对应。“息”取的是瞬息万变中的“息”的意思，因为室内 CQB 节奏很快，局面也是瞬息万变。“费”相当于花钱的价格，“息”相当于永恒的价值。“费”，玩家初始有三费，之后每回合不断增加一，直到十费，回合内没有用光的费可以继承到下一个回合使用，这样或许能为玩家提供更多的操作空间。而“息”从一开始就是十息。<br>玩家打出的卡牌和进行的行动是线性结算的，一条时间线上的总费不能超过十点，十息是一个上限。每一个行动都需要某个的干员来执行，可以有多条行动组同时执行，每条线同一时刻下执行行动的干员不能重复（毕竟一个人不能同时做两件事）。某些道具或技能可能推迟某个行动，当队列的某个行动结束时间在十息之后，这个行动将被自动跳过。玩家可以在十息内自由排列自己某个操作的顺序。</p><h2 id="回合规则"><a href="#回合规则" class="headerlink" title="回合规则"></a>回合规则</h2><p>一个回合分成两个阶段，为战术阶段和结算阶段。</p><h3 id="战术阶段"><a href="#战术阶段" class="headerlink" title="战术阶段"></a>战术阶段</h3><p>战术阶段中玩家打出卡牌或者是安排干员行动，完成行动时间线，双方的战术阶段是同步进行的，有一个时间上限，目前先定为 60s 吧，据说炉石是 75s，应该能够完成操作。</p><h3 id="结算阶段"><a href="#结算阶段" class="headerlink" title="结算阶段"></a>结算阶段</h3><p>结算阶段中玩家双方的行动时间线同步结算，有些操作可能反制或延迟对方既定的操作，打乱对方的计划，所以说要多想几步对方的操作，可以延迟对方延迟你的操作。如果某行动因为对方的影响而结束时间大于十息，则该行动及后面的行动被跳过。</p><h1 id="卡牌细则"><a href="#卡牌细则" class="headerlink" title="卡牌细则"></a>卡牌细则</h1><h2 id="指挥官牌"><a href="#指挥官牌" class="headerlink" title="指挥官牌"></a>指挥官牌</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/img1.png" alt><br>指挥官牌由名称，牌面图案，类型以及描述四个部分组成。进攻和防守方有不同的指挥官牌。可能是主动技能，也可能是被动技能。或者是一个开局的被动技能加一个主动技能。</p><table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>归属</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>推进</td>        <td>攻方</td>        <td>主动：耗两费，看牌库顶三张牌，抽一张并为其进行一费的充能（一费的牌可以免费打出，更高费的牌则减一费），剩下两张按顺序放回。一回合只能使用一次。</td>    </tr>    <tr>        <td>突进</td>        <td>攻方</td>        <td>耗一费，过载两费，下一个干员的移动免费。一回合只能使用一次。被动：为自己的牌组额外添加两张随机应变。</td>    </tr>    <tr>        <td>游走</td>        <td>守方</td>        <td>开局可以把干员牌布置在棋盘的中环，而不仅仅是内层，下文会介绍棋盘。</td>    </tr>    <tr>        <td>固守</td>        <td>守方</td>        <td>开局进行选择，获得只能在这一回合里使用的临时两费或者再次取抽一张牌。被动：为自己的牌组额外添加两张临时掩体。</td>    </tr></table>## 干员牌![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/img2.png)干员牌由速度和血量值，名称，牌面图案以及一个技能位和四个行动组成。每个干员都有自己的速度值，速度值决定了干员牌每次移动所需的费，而护甲值影响了速度值，护甲值越高速度值越低。<table>    <tr>        <td>移速</td>        <td>耗费</td>        <td>护甲</td>    </tr>    <tr>        <td>1 速</td>        <td>一点</td>        <td>零点</td>    </tr>    <tr>        <td>2 速</td>        <td>二点</td>        <td>二点</td>    </tr>    <tr>        <td>3 速</td>        <td>三点</td>        <td>四点</td>    </tr></table>干员的血量都一样，为 5 点。- 每个干员有一个独有的技能，耗费各不相同，该技能彻底区分了不同的干员。- 移动，瞄准，射击，击打。这四个行动是干员们都能进行的行动，除了移动所需的费由护甲决定之外，其他三个行动都耗一费。<table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>介绍</td>    </tr>    <tr>        <td>移动</td>        <td>在棋盘的不同部分之间进行移动。</td>    </tr>    <tr>        <td>瞄准</td>        <td>瞄准后可以指定目标射击，下次射击造成的伤害为两点，对道具造成的耐久伤害也为两点。</td>    </tr>    <tr>        <td>射击</td>        <td>随机射击一个房间内的目标，造成一点伤害。所有单位一同结算，比如说多个干员加无人机加机器人一起随机。</td>    </tr>    <tr>        <td>击打</td>        <td>击打可以对封堵门窗的障碍物或者房间内的道具造成一点耐久伤害。</td>    </tr></table>干员列表<table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>归属</td>        <td>护甲和速度</td>        <td>技能</td>    </tr>    <tr>        <td>热浪</td>        <td>进攻方</td>        <td>二甲二速</td>        <td>定向爆破：四费，可以使用两次。能够突破可破坏的非承重墙体。造成十点耐久伤害。</td>    </tr>    <tr>        <td>撞锤</td>        <td>进攻方</td>        <td>二甲二速</td>        <td>强力冲锤：二费，可以无数次使用，直接破坏封堵门窗的障碍物。造成三点耐久伤害。</td>    </tr>    <tr>        <td>盾墙</td>        <td>进攻方</td>        <td>四甲三速</td>        <td>移动巨盾：四费，展开盾后只能进行移动，移动耗费加一，当时所拥有护甲值翻倍。抛弃盾恢复原来的形态需要二费，丢弃后不可再次展开盾。</td>    </tr>    <tr>        <td>流浪</td>        <td>进攻方</td>        <td>零甲一速</td>        <td>条件反射：三费，让其闪避下一次未瞄准的射击。一回合只能使用一次。</td>    </tr>    <tr>        <td>快闪</td>        <td>进攻方</td>        <td>零甲一速</td>        <td>肌肉记忆：被动技能，在移动到棋盘上另一个区域后的下一次开枪直接有瞄准的效果，不可叠加</td>    </tr>    <tr>        <td>甲匠</td>        <td>防守方</td>        <td>四甲三速</td>        <td>额外装甲：三费，可以使用一次。为队友，包括自己增加一点护甲值。</td>    </tr>    <tr>        <td>猎人</td>        <td>防守方</td>        <td>二甲二速</td>        <td>设置陷阱：二费，可以使用三次。装备在门或者窗上（连接棋盘不同区域的通道），是通过的进攻方收到一点伤害，下一次移动耗费加一</td>    </tr>    <tr>        <td>路障</td>        <td>防守方</td>        <td>二甲二速</td>        <td>发泡塑料：三费，可以使用一次。用高强度的发泡塑料堵住门或窗，耐久和可破坏的非承重墙体一样。</td>    </tr>    <tr>        <td>炮塔</td>        <td>防守方</td>        <td>四甲三速</td>        <td>遥控炮台：三费，三点耐久。进行遥控和结束遥控都耗一费。每次射击耗两费，对指定干员造成两点伤害，总共可射击三次。</td>    </tr>    <tr>        <td>鬼魅</td>        <td>防守方</td>        <td>零甲一速</td>        <td>神出鬼没：被动技能。可以移动到棋盘的外圈，血量归零后有一次移动的机会并且恢复至一格的状态。击打伤害加一。</td>    </tr></table>## 装备牌![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/img3.png)道具牌由名称，费，牌面图案，类型以及描述五个部分组成。若无特别指出，每张道具牌最多携带两张。延后的规则：当回合剩下的时间不足延后到时间，回合直接被跳过，若队列末行动结束时间在十息之后，则那个行动将被跳过。进攻方道具牌：<table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>费</td>        <td>介绍</td>    </tr>    <tr>        <td>闪光弹</td>        <td>2</td>        <td>能在本方干员所在房间以及与其有通路相连的房间使用。使作用房间内的所有角色行动延后一息。</td>    </tr>    <tr>        <td>手榴弹</td>        <td>3</td>        <td>能在本方干员所在房间以及与其有通路相连的房间使用。使作用房间内所有角色，（无论敌友，无论是否是干员还是其他单位）受到两点伤害，优先作用于护甲。</td>    </tr>    <tr>        <td>无人机</td>        <td>2</td>        <td>能在本方干员所在房间内使用。进行操控需要一费，移动到棋盘上的其他房间需要一费，退出操控也需要一费，可以点亮所在房间内的视野。无人机的耐久为两点。</td>    </tr>    <tr>        <td>抓捕网</td>        <td>3</td>        <td>能在本方干员所在房间内使用。使指定目标接下来两息内完全执行或者执行一半的行动延后两息。</td>    </tr>    <tr>        <td>排爆机器人</td>        <td>5</td>        <td>直接部署在棋盘外环的指定位置。进行操控需要一费，移动到棋盘上的其他房间需要三费，退出操控也需要一费，可以点亮所在房间内的视野。排爆机器人的耐久为六点，可以对敌方装备或单位进行攻击，每次攻击耗一费，对装备造成两点伤害，对单位造成一点伤害。只能携带一张。</td>    </tr>    <tr>        <td>催泪瓦斯</td>        <td>4</td>        <td>能在本方干员所在房间内使用。无视护甲，对于同房间内所有未装备防毒面具的人（无论敌友）造成一点伤害，使其行动延后两息。瓦斯气体在下个回合结算之后消散。下个回合结算时再次无视护甲，对于同房间内所有未装备防毒面具的人（无论敌友）造成一点伤害。</td>    </tr>    <tr>        <td>非致命喷雾</td>        <td>3</td>        <td>能在本方干员所在房间内使用。无视护甲，对同房间内的目标敌人造成两点伤害，若目标有两血则只掉一血，若只有一血则不掉血。若目标装备了防毒面具，则该攻击无效。</td>    </tr></table>防守方道具牌：<table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>费</td>        <td>介绍</td>    </tr>    <tr>        <td>加固板</td>        <td>1</td>        <td>能在与本方干员所在房间相连的门或窗使用，对门或窗进行封堵，封堵的门或窗双方都无法通过。耐久为三点。连接棋盘外环和中环的门和窗在一开局就有加固版封阻，耐久值掉一点之后，就能从一个房间对另一个房间射击。</td>    </tr>    <tr>        <td>摄像头</td>        <td>2</td>        <td>能在与本方干员所在房间内使用。设置一个摄像头，进行操控需要一费，结束操控需要一费，获得该房间内的详细信息。。若玩家携带两张摄像头牌切两个摄像头都由同一个人布置，则当他选择进行操控摄像头时可以获得所有他布置摄像头的所在房间的详细信息。耐久为三点</td>    </tr>    <tr>        <td>防爆桶</td>        <td>2</td>        <td>能在与本方干员所在房间内使用。反制之后所有时间内遇到的第一个敌方投掷物，使其无效，目前敌方投掷物有手榴弹，闪光弹，催泪瓦斯。必须有己方干员在此房间里才能生效（毕竟炸弹不会自己飞进去）。耐久为三点。</td>    </tr>    <tr>        <td>便携掩体</td>        <td>2</td>        <td>能在与本方干员所在房间内使用。为使用人形成一个四点耐久的临时护盾，使瞄准射击对其后干员的伤害减半为一点，另一点扣在耐久上。直接射击和手榴弹的伤害只能命中护盾。</td>    </tr>    <tr>        <td>看门狗</td>        <td>5</td>        <td>使用后在棋盘的内层出生。只能操控其移动，耗费两点。若有敌人进入它所在的房间则发出警报，并且它自动对同一回合内相同房间里的某个敌人造成一点的穿刺伤害，无视护甲。若它在同一回合里移动到下个房间里还有敌人，则又对其造成一点穿刺伤害，即转换房间后该特性就要重新结算。生命值为三点。</td>    </tr>    <tr>        <td>高压电网</td>        <td>3</td>        <td>能在与本方干员所在房间相连的门或窗使用，使敌方干员通过时延后一息，并对其造成一点伤害。耐久为两点。</td>    </tr>    <tr>        <td>狼烟</td>        <td>5</td>        <td>能在棋盘上指定房间使用，不能被打断。无视护甲，对于同房间内所有未装备防毒面具的人（无论敌友）造成一点伤害。该回合内生物单位无法从该房间走出。只能携带一张。</td>    </tr></table>通用道具牌<table>    <tr>        <td>名称</td>        <td>费</td>        <td>介绍</td>    </tr>    <tr>        <td>废物利用</td>        <td>3</td>        <td>在弃牌堆抽 3 张牌，选择其中一张加入手牌。</td>    </tr>    <tr>        <td>谨慎行动</td>        <td>2</td>        <td>为行动线性队列加入一个断点，若断点处行动或道具被另一方反制，停止执行此条队列，并将之后的费折半退还到下一回合使用。</td>    </tr>    <tr>        <td>急救包</td>        <td>2</td>        <td>为一个血量不满的干员增加一点血量。</td>    </tr>    <tr>        <td>吗啡</td>        <td>2</td>        <td>使用后目标干员血量归零后获得一点血量。</td>    </tr>    <tr>        <td>随机应变</td>        <td>1</td>        <td>使用后下回合获得额外的临时两费</td>    </tr>    <tr>        <td>寻找掩体</td>        <td>2</td>        <td>使下一次敌人攻击的伤害减二</td>    </tr></table>## 任务牌<p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/img4.png" alt><br>任务牌由名称，牌面图案，类型以及描述四个部分组成。任务牌是游戏开始时根据本局的任务双方各自获得的。<br>人质模式：人质无法自己移动，需要选择一干员携带人质，人质基础移动耗费为四点。</p><table>    <tr>        <td>归属</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>进攻方</td>        <td>撤退路线</td>        <td>总共在此卡上投入二十点费，即可在撤退时携带人质时人质基础移动耗费减二，为两点。</td>    </tr>    <tr>        <td>防守方</td>        <td>最后手段</td>        <td>总共在此卡上投入三十点费，只要己方单位和人质同处一个房间，即可立刻处决人质，获得游戏胜利。</td>    </tr></table>爆破模式：炸弹将在二十个回合后爆炸。<table>    <tr>        <td>归属</td>        <td>名称</td>        <td>描述</td>    </tr>    <tr>        <td>进攻方</td>        <td>拖延时间</td>        <td>总共在此卡上投入三十点费，只要己方单位和炸弹同处一个房间，且在本回合结束后存活以及炸弹不爆炸，即可拆除炸弹获得胜利。</td>    </tr>    <tr>        <td>防守方</td>        <td>加紧脚步</td>        <td>花费五费使炸弹的引爆时间提前一个回合。</td>    </tr></table><h1 id="棋盘"><a href="#棋盘" class="headerlink" title="棋盘"></a>棋盘</h1><h2 id="棋盘样式"><a href="#棋盘样式" class="headerlink" title="棋盘样式"></a>棋盘样式</h2><p>下图是一个棋盘的基础模型。游戏中的棋盘会是符合显示环境的房间，不过它们的结构都会符合基础模型。棋盘将由外环，中环，内层三个部分组成。</p><ul><li>外环代表着建筑外面的临近空间，被分割成三个部分。</li><li>中环代表着建筑内部的大部分空间，被分割成三个部分。</li><li>内层代表着建筑的核心房间，一般都是任务目标所在，是一个整体。<br>为表示方便，下文将棋盘上每个被分隔的部分成为房间。<br>房间之间一般有门或窗连接。移动指的就是在不同房间间的位置转换。图中标明的“墙”为前文中所说的可破坏非承重墙，有十点耐久，破坏后也可以连接相邻的房间。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/MAXLINqaq/picgo/img5.png" alt><h2 id="棋盘规则"><a href="#棋盘规则" class="headerlink" title="棋盘规则"></a>棋盘规则</h2><h3 id="开局出生规则"><a href="#开局出生规则" class="headerlink" title="开局出生规则"></a>开局出生规则</h3>开局时进攻方可以将干员部署在棋盘的外环，每部署一个耗费一点。<br>防守方可以将干员部署在棋盘的中环和内层，每部署一个耗费一点<h3 id="信息获取规则"><a href="#信息获取规则" class="headerlink" title="信息获取规则"></a>信息获取规则</h3>一方玩家可以获得有己方单位所在的房间里的所有信息，包括敌方装备，单位，血量……可以获得与有己方单位所在的房间相连的房间里的部分信息，包括敌方装备有几个，敌人数量这种大致的信息。（连通的判定：连接两个房间的门窗没有加固版阻碍或者加固板的耐久不满，但只有没有加固板，也就是加固板耐久为零，干员才能通过）。在不满足以上条件的房间里，玩家没有视野，房间内处于阴影状态，只能看见自己曾经部署在房间里的道具。<h1 id="操作细则与游戏流程"><a href="#操作细则与游戏流程" class="headerlink" title="操作细则与游戏流程"></a>操作细则与游戏流程</h1><h2 id="完成卡组"><a href="#完成卡组" class="headerlink" title="完成卡组"></a>完成卡组</h2>玩家根据自己的打法，选择一张指挥官牌，三张干员牌，十五张装备牌（若无特别说明，同种装备最对带两张），可以准备多套牌组供匹配之后面对的不同任务视情况选择。初始也会给出几个基本的牌组。一些指挥官牌，干员牌，装备牌还会随着账号等级的提升而解锁。<h2 id="进行匹配"><a href="#进行匹配" class="headerlink" title="进行匹配"></a>进行匹配</h2>玩家可以选择休闲模式或是排名模式，选择后进行匹配，进行1v1对战。进入对战后再开始前的准备阶段，系统随机派发任务卡牌，然后玩家再从自己的牌组中选择一套适合的进行接下来的回合制对战。<h2 id="回合制对战"><a href="#回合制对战" class="headerlink" title="回合制对战"></a>回合制对战</h2>准备结束，第一回合开始。玩家获得三点费。进行操作。比如玩家可以点击干员牌后再点击要部署在棋盘上的位置，进行部署干员。与此同时，在执行队列里自动出现该操作，耗一费，就占一格。所有的行动也是这样，若要使用装备，可以点击干员再点击装备进行使用，在执行队列里自动出现该操作，排在已经存在的操作后面，耗几费就占几格。如果“十息”占满了，某操作在执行队列里溢出，该操作显示灰色，需要重新排列到队列里才能执行。若在回合结束操作仍未灰色，则该操作被跳过，费退还。玩家可以自由安排执行队列里操作的顺序，还可以建立多条执行队列，当然不同队列的时间同步进行，一个干员不能同时做两件事。<h2 id="胜利-失败"><a href="#胜利-失败" class="headerlink" title="胜利/失败"></a>胜利/失败</h2>游戏就这样一回合一回合地进行下去，直到一方的全部干员被消灭，或者任务目标达成（人质解救/处决，炸弹拆除/引爆）。游戏结束，计算分数，获得游戏内货币和经验，如果是排位模式，还要进行排位MMR的结算。<h2 id="节奏曲线"><a href="#节奏曲线" class="headerlink" title="节奏曲线"></a>节奏曲线</h2>双方玩家部署干员，节奏平缓。双方开始推进，遭遇第一波，是节奏的小高潮。然后打完这波，发生减员，开始继续推进，节奏平缓。然后再次遭遇，减员，又一个节奏的小高潮。打完这波，继续推进，节奏平缓。然后到达任务房，最后一波遭遇，决出胜负，节奏的高潮。d<h1 id="一些可能造成矛盾的复杂情景的解释"><a href="#一些可能造成矛盾的复杂情景的解释" class="headerlink" title="一些可能造成矛盾的复杂情景的解释"></a>一些可能造成矛盾的复杂情景的解释</h1><h2 id="当某个行动的目标无法完成"><a href="#当某个行动的目标无法完成" class="headerlink" title="当某个行动的目标无法完成"></a>当某个行动的目标无法完成</h2>当某个行动的目标因为移动使用道具等原因无法直接作用时，该行动依旧执行，但无效或者作用在影响目标的道具上。<h2 id="当某个行动的前置条件可能被对方完成时"><a href="#当某个行动的前置条件可能被对方完成时" class="headerlink" title="当某个行动的前置条件可能被对方完成时"></a>当某个行动的前置条件可能被对方完成时</h2>假如你能猜到对方将要进行的某一操作能为你的某个操作满足前置条件，你可以把你的操作的开始时间控制在他的操作的完成时间之后，这样这个操作能够进行，若前置条件依旧没有满足，该操作将被跳过。<h1 id="其他系统简单介绍"><a href="#其他系统简单介绍" class="headerlink" title="其他系统简单介绍"></a>其他系统简单介绍</h1><h2 id="等级系统"><a href="#等级系统" class="headerlink" title="等级系统"></a>等级系统</h2>等级系统，玩家进行游戏，获得经验，提升等级。等级提升，解锁新卡牌或者皮肤包。等级代表了玩家在游戏内的资历，高等级往往能给人带来成就感，而且我很喜欢升级之后获得的开包机会。<h2 id="排名系统"><a href="#排名系统" class="headerlink" title="排名系统"></a>排名系统</h2>排名系统，玩家进行排位战斗，提升排位分段，获得不同的荣誉称号或者限定皮肤，排位等级越高，就越代表自己是高手。是一个吸引玩家不断提升的方法，增加玩家的粘附性。<h2 id="成就系统"><a href="#成就系统" class="headerlink" title="成就系统"></a>成就系统</h2>击杀一定的数目，达到一定的等级，完成一些隐藏的骚操作，就能完成成就，解锁一些皮肤。成就系统，不管怎么说，很酷就对了，给玩家添一个彩头。<h2 id="皮肤系统"><a href="#皮肤系统" class="headerlink" title="皮肤系统"></a>皮肤系统</h2>游戏内皮肤不影响数值等一系列和公平有关的东西。有装备的皮肤和单位的皮肤。干员单位还可以更换枪械皮肤。可以通过游戏内货币购买，或者升级开包获得，以及充值获得。<h2 id="单机模式"><a href="#单机模式" class="headerlink" title="单机模式"></a>单机模式</h2>单机故事模式，同样是用卡牌操作模式，棋盘更大，面对已经布置好的AI敌人，在一定条件内突入进去，完成任务。<h1 id="盈利方式"><a href="#盈利方式" class="headerlink" title="盈利方式"></a>盈利方式</h1>本体买断+卖皮肤+任务/卡牌扩展包</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>策划案</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>即时战术</tag>
      
      <tag>卡牌</tag>
      
      <tag>电子桌游</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>赛博朋克2077制造系统简析</title>
    <link href="/2020/12/24/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%9C%8B%E5%85%8B2077%E5%88%B6%E9%80%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%AE%80%E6%9E%90/"/>
    <url>/2020/12/24/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%9C%8B%E5%85%8B2077%E5%88%B6%E9%80%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%AE%80%E6%9E%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V10xAVQ40dryVA/45NBuzDIW489QBoVep5mcQHqyF1xsYjYFed8Q*zca*hapanRrAH06NPhkO7xt2XWr9ZFiQb1FzLYIgLhR1wR1yQxQtfwUd.ZZpqN8swSJkY!/r" alt></p><p>当第一次进入游戏后，发现能够“捡垃圾”，本来想要戏称其为“辐射77”，可深入体会进去，却发现制造系统浅薄，好像没做完似的，又或者可以说是有点精神分裂。以下就是一些关于《赛博朋克2077》制造系统的简要分析。</p><span id="more"></span><p>制作分为两类，一是制造物品，二是升级。能够制造武器，装甲，药，手雷，快速破解插件……我凭借油画以及刷物品bug充分体验了武器的制造与升级，发现了以下几个问题，或者可以说是令人不满意或者费解的点，不吐不快。不过，二周目的黑客流还是非常舒爽的。</p><h3 id="过于简单粗暴的制造系统"><a href="#过于简单粗暴的制造系统" class="headerlink" title="过于简单粗暴的制造系统"></a>过于简单粗暴的制造系统</h3><p>物品的原料只有以下五种：普通物品组件（白），精良物品组件（绿），稀有物品组件（蓝），史诗物品组件（紫），传说物品组件（橙），加上升级所需的三种：稀有升级组件（蓝），史诗升级组件（紫），传说升级组件（橙），统共八种。</p><p>只能分解出这几种组件，太过于单薄了，很难让我想象出制造的感觉，不说像辐射那样，不同的垃圾能拆出各种各样的原料，哪怕是巫师3，制造物品起码还需要铸铁皮带之类的。或许可以带入为未来世界，制造都3d打印或者高度模块化了，制造用的是组件，分解出来也是组件（<strong>就是没用心做好吗</strong>。尤其是点完那个无脑的技能，自动拆解垃圾，捡垃圾的乐趣就半点也没有了，变成重复的捡拾打工人。然而，在二周目的时候，我没点这个技能，发现有些敌人会爆一个能卖750的吊坠，还是垃圾门类的，积少成多，在前期没画刷的情况下还是挺大一笔收入的。</p><p>下表是我制造技能点<strong>完全点满分解增多相关技能</strong>得到的分解产出</p><table><thead><tr><th></th><th>分解白装</th><th>分解绿装</th><th>分解蓝装</th><th>分解紫装</th><th>分解橙装</th></tr></thead><tbody><tr><td>白物品组件</td><td>9</td><td>9</td><td>9</td><td>9</td><td>9</td></tr><tr><td>绿物品组件</td><td>4</td><td>6</td><td>4</td><td>4</td><td>4</td></tr><tr><td>蓝物品组件</td><td></td><td></td><td>3</td><td>3</td><td>3</td></tr><tr><td>蓝升级组件</td><td></td><td></td><td>7</td><td>3</td><td>3</td></tr><tr><td>紫物品组件</td><td></td><td></td><td></td><td>1</td><td>1</td></tr><tr><td>紫升级组件</td><td></td><td></td><td></td><td>3</td><td>1</td></tr><tr><td>橙物品组件</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td>1</td></tr><tr><td>橙升级组件</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td>3</td></tr></tbody></table><p>以武器为例，护甲略有偏差，但差得不多。没有白武器，所以是白护甲的分解。看了一下，拆解垃圾获得的组件是<strong>4个白物品组件和1个绿物品组件，</strong>可见还是非常少的。</p><p>可以发现一些规律，而且绿装分解的产出和白装分解相差不多。而且对应阶物品分解得到的同阶升级组件一般比物品组件多。但物品组件既在制造时消耗，又在升级时消耗，而升级组件只在升级时消耗？？？这不是多产出的反而消耗少？少产出的消耗多？怎么设计的？不过给了物品组件网开一面，就是高级的组件能够通过低级的组件来<strong>合成</strong>，10：1，十个紫一个橙，十个蓝一个紫……1000个绿的造1个橙。技能点满后比例变为6：1。但还是很恐怖，216个绿的造1个橙。这我认了，大不了就是刷刷刷嘛，但是，最痛苦的，<strong>是没法批量制造</strong>，我要手点那么多下，才一个，后期升级一个武器都要十几个橙色组件，几十个其他组件，我要点多少下？</p><p>提一点，技能点满之后，我发现奥佐布的鼻子这个橙色手雷，通过制造和分解，能够白嫖点资源。</p><table><thead><tr><th>奥佐布的鼻子</th><th>制造</th><th>分解</th></tr></thead><tbody><tr><td>F-GX破片手雷（白</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>蓝物品组件</td><td>2</td><td>3</td></tr><tr><td>蓝升级组件</td><td></td><td>3</td></tr><tr><td>紫物品组件</td><td>1</td><td>1</td></tr><tr><td>紫升级组件</td><td></td><td>1</td></tr><tr><td>橙物品组件</td><td>1</td><td>1</td></tr><tr><td>橙升级组件</td><td></td><td>3</td></tr></tbody></table><p>F-GX破片手雷本身是不能分解的，无技能制造需要8个白组件，满技能只需要4个白组件，这样相当于白嫖了一些物资出来，赚了不少。</p><p>总而言之，就感觉这个制造系统，很潦草，太简单粗暴了。</p><h3 id="莫名其妙的等级与过于庞大的升级消费"><a href="#莫名其妙的等级与过于庞大的升级消费" class="headerlink" title="莫名其妙的等级与过于庞大的升级消费"></a>莫名其妙的等级与过于庞大的升级消费</h3><p>总所周知，等级，在一个RPG游戏中，是十分重要的！尤其是在等级和武器的输出，护甲的多少挂钩时。以武器为例，光光知道武器的秒伤，单发伤害，攻击速度并不足够，玩家还需要通过武器的等级，来判断这个武器的升级潜力，对防具来说也是如此，我要知道一个东西到底几级，就必须把它升到不能再升级。然而，游戏中并没有在哪怕一个地方，直观地列出武器/防具的等级。不，还是有一个装备列出了等级的：</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V10xAVQ40dryVA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTKAlUQ65JfN6f6hSTrCpaVRLM9.bWc2T9x80xZJ4TI6.gKbDgtIcnkfcAqwLYXBgH9yJFZo*QAFyQuAS0F8Rcg!/r" alt></p><p>对，就是<strong>网络接入仓</strong>，无论是什么等阶，无论是在背包还是商店里，都有显示物品等级，<strong>但！！！</strong>最重要的一点，最离谱的一点，这个玩意它<strong>不能升级！！！！</strong>它的能力，和等级一丁点关系也没有，一个不能升级的东西，反而标出了等级？？？直接迷惑。最需要等级的地方，武器和护甲，通通不标等级，这他妈，我真的，无话可说。这是一个严重的瑕疵，我都不敢想象是策划忘了这码事，还是明目张胆的没做完。</p><p>因为没有标等级，我不知道一个武器还能升几级，我不知道要准备多少升级材料。当然，这不是最蛋疼的，最令人蛋疼的是庞大的升级消费，如果没有油画，没有刷物品bug，我就会完全放弃升级的这个机制，因为承担不起，还不如直接造一把橙武。哪怕是利用了游戏的机制，你也很难说把一开始获得的低等级的不朽武器，升到很高的等级。</p><p>制造武器的消耗 </p><table><thead><tr><th></th><th>制造白装</th><th>制造绿装</th><th>制造蓝装</th><th>制造紫装</th><th>制造橙装</th></tr></thead><tbody><tr><td>白物品组件</td><td>40</td><td>30</td><td>20</td><td></td><td></td></tr><tr><td>绿物品组件</td><td></td><td>25</td><td>20</td><td>20</td><td></td></tr><tr><td>蓝物品组件</td><td></td><td></td><td>30</td><td>20</td><td>25</td></tr><tr><td>紫物品组件</td><td></td><td></td><td></td><td>30</td><td>25</td></tr><tr><td>橙物品组件</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td>2</td></tr></tbody></table><p>里面消耗大概有两种，一种是手枪，一种是其它枪，制造手枪的消耗少一点，比如5个组件左右，这里是以制造其他枪的消耗为例。在制造技能点满之后，只需要15/15/1（蓝/紫/橙）就能弄出一把橙装，等级也比你当前的等级低一级？因为还能升级一次。</p><p>给武器升阶的消耗</p><table><thead><tr><th></th><th>升蓝</th><th>升紫</th><th>升橙</th></tr></thead><tbody><tr><td>白物品组件</td><td>20</td><td></td><td></td></tr><tr><td>绿物品组件</td><td>35</td><td>20</td><td></td></tr><tr><td>蓝物品组件</td><td>45</td><td>35</td><td>20</td></tr><tr><td>紫物品组件</td><td>20</td><td>45</td><td>35</td></tr><tr><td>橙物品组件</td><td></td><td>1</td><td>2</td></tr></tbody></table><p>以开始的那把绿色不朽终夜为例，当然，技能点满之后，消耗会变的原来的2/3左右。手枪的消耗低一点，其他枪的消耗大概是除橙色外每种多5个，橙色组件多1个。<strong>升阶的消耗，比直接制造就多一点，按理说是可以接受，但是升阶并不会提升武器的等级。</strong>因为我也看不到具体的等级，只能推断<strong>能直接获得的不朽武器</strong>有一个初始的设置好的等级，跟那个地区的等级匹配，而<strong>通过蓝图制造的不朽武器</strong>跟制造时的等级有关。前者只能通过升级去获得一个和等级匹配的战力，可以选择先不升阶，只升级；后者可以重新制造，然后重新升阶，获得对应等级的橙装。总而言之，不管哪种方法，成本都远高于直接制作普通橙装。可以说<strong>不朽武器的性价比是极低的</strong>。但就是<strong>好看</strong>啊，有收藏价值，富有个性。<strong>有好东西却不能用</strong>，这不是纯不让人舒心嘛。有人或许会说，啊，要追求这样独特的体验，你就要去多打资源啊，那好，接下来分析下，升级武器所消耗的资源，升级系统也主要是不朽的装备用的，我能搜刮到同等级的紫装，我能制造同等级的橙装，为什么还要费事来升级？只有不朽武器才需要这个升级的功能。而且升级的消耗是没有什么区别的。</p><p>升级武器的消耗</p><table><thead><tr><th></th><th>第一级</th><th>第二级</th><th>第三级</th></tr></thead><tbody><tr><td>白物品组件</td><td>20</td><td>40</td><td>60</td></tr><tr><td>绿物品组件</td><td>15</td><td>30</td><td>45</td></tr><tr><td>蓝物品组件</td><td>8</td><td>16</td><td>24</td></tr><tr><td>蓝升级组件</td><td>8</td><td>16</td><td>24</td></tr><tr><td>紫物品组件</td><td>4</td><td>8</td><td>12</td></tr><tr><td>紫升级组件</td><td>4</td><td>8</td><td>12</td></tr><tr><td>橙物品组件</td><td>2</td><td>4</td><td>6</td></tr><tr><td>橙升级组件</td><td>2</td><td>4</td><td>6</td></tr></tbody></table><p>以橙色武器为例。可以发现，是呈现出这样一个等差数列。不同等级的物品就是取该等级及以下的所有列出的组件。制造技能加满之后，是这个表的每个值乘以0.8，然后向下取整。</p><p>这样看，耗费还不是很直观，那么，举个例子，假设，你拿到了<em>终夜</em>，到通关，我升了30级左右。要把这个武器提升到我当前的等级，总共需要的的资源是：9300/6975/3720/1860/930（白/绿/蓝/紫/橙），别忘了，蓝/紫/橙三个等级还需要同样多的升级组件。还是非常恐怖的，当然这只是一个极端的例子，只是在说明升级系统十分弱智，没有实用性。</p><p>那么怎么获得这么多组件呢？</p><p>前文中提到过可以分解。但是，分解橙装只能获得一个橙色物品组件，930个组件需要分解930个橙装，就离谱，所以单走分解装备这条路是行不通的。</p><p>前文中提到过可以合成。那么，就把所有的物品组件换算成绿组件，总共需要<strong>1153200</strong>+6975个绿组件，也是一个非常恐怖的数字了，况且还不能批量制造。</p><p>还可以通过购买。一个橙色组件售价1000欧元，930个，<strong>930000</strong>欧元，很难想象不开修改器怎么获得这么多钱，我卖画都嫌累。而且一家店最多50个，要么刷新世界十几次，要么跑个十几家店。区区930个，都要买上很久，更不要说低级的组件了，那些组件在商店里同样也是一次最多卖50个。</p><p>当然，还是那句话，把一把武器升30级已经是非常极端的情况了，正常流程不会有人那么憨憨，升个十级顶了天了，等级越升，就越亏，升得越多亏得越多，这是人能设计出来的系统？就离谱。当然，你要说不朽武器就是扔在公寓里，放在武器墙上展示用的，我也没话说。</p><h3 id="令人舒适的快速破解插件体系"><a href="#令人舒适的快速破解插件体系" class="headerlink" title="令人舒适的快速破解插件体系"></a>令人舒适的快速破解插件体系</h3><p>和快速破解有关的原料只有以下四种，精良快速破解组件（绿），稀有快速破解组件（蓝），史诗快速破解组件（紫），传说快速破解组件（橙）。而获得也不来自拆解，而是接入某些接入点，进行小游戏获得，如果有一个高级的网络接入仓，很轻松就能完成破解，获得这些组件。一次有三个输入任务，如果完成最高级的，四种组件都能获得，在游戏流程中，<strong>制造资源是基本不缺</strong>的，而且快速破解插件不需要升级，只需要升阶，绿—&gt;蓝……，</p><p>升阶成本如下：</p><table><thead><tr><th></th><th>绿插件</th><th>蓝插件</th><th>紫插件</th><th>橙插件</th></tr></thead><tbody><tr><td>绿组件</td><td>20</td><td>35</td><td>65</td><td>125</td></tr><tr><td>蓝组件</td><td>10</td><td>20</td><td>35</td><td>70</td></tr><tr><td>紫组件</td><td>4</td><td>8</td><td>15</td><td>30</td></tr><tr><td>橙组件</td><td>0</td><td>1</td><td>3</td><td>6</td></tr></tbody></table><p>不同插件的成本不同，但相差不大，这里只举出一例 连带传染 的消耗，这是我用的最多的插件。而且随着破解技能的提升，还能在稍微节约点组件。</p><p>再配合一个两万块钱的网络接入仓，完美达成最高战力。</p><p>还有一点很重要，和工程的制造一样，快速破解插件的制造也是在5级，12级，20级分别解锁蓝，紫，橙等阶的制造，但和工程制造不同的是，快速破解插件<strong>不需要去寻找蓝图</strong>，而是你一升级，就直接解锁一些插件的制造，<strong>也没有不朽这个设定</strong>，直接可以给插件升阶，而不想工程的制造只有不朽武器/护甲才能升阶。</p><p><strong>最重要的一点是，快速破解插件不需要升级！！！！</strong>节约了大量的资源。所造即所得，做出一波橙装之后，都不需要更新装备，直接玩到毕业！</p><p>和武器的制造与升级系统，真的是令人舒适，无论是在资源还是时间的消耗上，难道是设计上鼓励玩家走黑客流，但也不至于把其他的流派弄得那么令人不爽来实现啊。黑客流的舒适，是建立在取消整个等级机制的基础上的，这更能说明制造系统的设计有多么垃圾草率，如果删掉升级，体验或许能够大幅提升把。</p><h3 id="趣图"><a href="#趣图" class="headerlink" title="趣图"></a>趣图</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V10xAVQ40dryVA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSYkO29h11WUP1hj4L1q1U2HEu2t3beaU7Y0cA8LU*.etb7OpYuTV*qz4WUNbwmcftVXuodUqxSLIw.55QTLZcI!/r" alt></p><p>毛用没有的枪口，感觉是用来测试还是啥的，反正跟正式游戏无关。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>RPG</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Spirirfarer粗玩</title>
    <link href="/2020/12/08/Spirirfarer%E7%B2%97%E7%8E%A9/"/>
    <url>/2020/12/08/Spirirfarer%E7%B2%97%E7%8E%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://gamediary.cn/wp-content/uploads/2019/09/img_5d6f0f0532394.jpg" alt></p><p><em>《Spiritfarer®》是一款关于死亡的休闲管理游戏。作为逝者的船主，建造一艘船去探索世界，关爱你的幽灵朋友，引导他们穿越神秘的海洋，最终将他们送到来世。</em></p><p>以上就是Spiritfarer®的介绍，经过几天高强度的游玩，进度可能过了一半多？下面写写我玩这个游戏的一点感受。</p><span id="more"></span><p>结合Steam商店页面的特色来谈感受吧。</p><ul><li>享受美丽的手绘艺术和动画。</li><li>建造、管理和改进你的渡船。</li><li>耕种、采矿、捕鱼、收割、烹饪、编织、制作！各种各样的活动在等着你！</li><li>结识一群令人难忘的角色，带他们上船，关爱他们，与他们建立良好的关系。</li><li>你可以采用奔跑、跳跃和滑行的方式一路闯过精心设计的平台关卡。</li><li>探索奇幻和充满想象力的世界。寻找和收集各种资源，以升级你的船只并为乘客制作礼物。</li><li>体验充满难忘瞬间的感人故事。</li><li>放松几个小时，进入舒适且令人放松的游戏。花上30个小时即可完成整个游戏，花上几百个小时则能详细感受《Spiritfarer》的所有细节。</li><li>游戏内针对船只、角色甚至是小猫都有丰富的自定义选项，助你打造独一无二的冒险之旅！</li><li>在可选的本地合作模式下扮演小猫达芙迪尔。</li></ul><h3 id="精美的画面及音效"><a href="#精美的画面及音效" class="headerlink" title="精美的画面及音效"></a>精美的画面及音效</h3><p>这是进入游戏第一眼就能感受到的，Spiritfarer®的画面真的是非常令人舒服，这种精致的画风令人眼前一亮，随手一截图就能画面。各种各样的动作都被赋予了可爱的动画，我现在还记得小猫达芙迪尔“游泳”的动画，甚至不能称之为游泳，因为它踩着一颗漂浮在水面的球上前进，值得一提的是，这个球在主角进行采集的时候，会变成对应的工具。还有在砍树的时候，主角的球和小猫的球会一起变成两片锯子，拼接在一起，而小猫太矮了，所以它吊在锯子上，双脚离地，随着主角拉动锯子左右摇摆。此外，游戏的音乐也值得一提，尤其是风暴或者闪电时的，当然在这里就不多描述了。</p><h3 id="自定义渡船"><a href="#自定义渡船" class="headerlink" title="自定义渡船"></a>自定义渡船</h3><p>游戏中，玩家可以在自己的渡船上建造各种建筑，主要有两种，一是旅客的客房，二是各种各样的生产建筑，可以自由调节这些建筑的位置，位置的改变也会反映在建筑的外貌上，而且也可以给旅客的住房进行装饰，给生产建筑进行升级，同样也会反映在外形上。前期，建筑不多，这是一个很唯美的设定。然而后期，建筑特别多，堆得很乱，而且不是规则的矩形，大小也不一样，很难堆得整齐，想要好看就得升级更大的船，才不会显得那么局促，当然玩家来玩这个游戏也不是为了研究什么密堆积问题。于是干脆就随便摆了，就显得很乱，像是一个混乱的贫民窟。此外，一些生产建筑需要玩家周期性的操作（农田，厨房），其他的生产建筑也需要玩家进行一定的小游戏操作才能获得对应的资源，于是，在一个地方看过合成表，背下了所需的资源后，找到对应的生产建筑，完成那个数量的生产后，往往已经忘记了还要其他什么东西，于是又要回去看。</p><h3 id="与NPC的羁绊"><a href="#与NPC的羁绊" class="headerlink" title="与NPC的羁绊"></a>与NPC的羁绊</h3><p>游戏的主题就是关爱幽灵朋友，满足他们的遗愿，送他们直到去世。第一个朋友叫丝黛拉，我很喜欢她的故事，当她要离开的时候，我真的很不舍，但是没办法，要她一直留在船上是很自私的行为，毕竟我是灵魂摆渡人，结果，她走后，我获得了灵魂之花这个道具，有这个道具，我才能买上一个渡船的升级，去向新的区域。结果后来，探索新区域的欲望驱使着我必须赶快地将这些旅客送走，结果就有点变味了。而且游戏的乐趣在不能探索新区域后也逐渐减少了，变成了重复性的资源采集工作。而资源系统似乎也有点问题，一些前期的资源无法在后期介入制造。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>对我来说，这款休闲游戏，越玩压力越大，就像解压的《秘密花园》，越涂压力越大。总而言之，目前来看，这是一款初见惊艳，后劲稍显不足的游戏。当然，还是很好玩的，只是有点越玩越累。</p><p>目前先写这么多，之后等通了继续。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>模拟经营</tag>
      
      <tag>剧情向</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>aShortHike分析</title>
    <link href="/2020/10/20/aShortHike%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <url>/2020/10/20/aShortHike%E5%88%86%E6%9E%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcWd9Yn90m7MsB739qwGTBZqWP5kMol22wjZrL*6LtbvQr3jB6d5Ej3Rdv7pJCzDlGRWT4yAohs5A5jaf8jJxwNk!/r" alt="![] (001.png)" style="zoom:150%;"> <p>A Short Hike  一次轻松的短途登山旅行。本文包含了它的一些主要系统的分析，可能不全面，毕竟是第一次尝试。尽可能把自己体验到的都写进去了。</p><span id="more"></span><p><a href="https://youtu.be/ZW8gWgpptI8">https://youtu.be/ZW8gWgpptI8</a>  A Short Hike 制作人的GDC talk Crafting A Tiny Open World：A Short Hike Postmortem</p><h1 id="一-简介"><a href="#一-简介" class="headerlink" title="一 简介"></a>一 简介</h1><p><em>攀爬，攀登，并穿越雄鹰峰省级公园（Hawk Peak Provincial Park）平和的山间风景。在你登顶的途中，跟随标出的道路前进，或自由探索深山地带。在路上和其他攀登者相遇，发现隐藏的宝藏，享受周围的世界。</em></p><ul><li>用你喜欢的方式<strong><em>探索</em></strong>岛屿。选择你自己的道路，看看它会将你引导至何处。你永远都不知道你将遇见什么</li><li>以你自己的节奏<strong><em>攀登</em></strong>——不需要向峰顶冲刺！在河岸钓鱼，或者在湖中游泳，你慢慢来。</li><li><strong><em>收集</em></strong>隐藏的宝藏，到达全新的高度。试试从峰顶一跃而下，在森林上空飞翔。</li><li>和路上遇见的其他攀登者们聊天。你们可以互相<strong><em>帮助</em></strong>！</li><li>聆听由Mark Sparling谱写的随着你探索野外风光而动态变化的浓郁的原创原声。        </li></ul><p>开放世界，有任务，探索要素。</p><p>视角云云之后单独说，下一部分先从界面开始吧。</p><h1 id="二-界面"><a href="#二-界面" class="headerlink" title="二 界面"></a>二 界面</h1><h2 id="一-进入主界面之前"><a href="#一-进入主界面之前" class="headerlink" title="一 进入主界面之前"></a>一 进入主界面之前</h2><p>在开始游戏后，制作、发行公司的logo之后，就跳到了这个界面，画面上方是游戏的标题 a short hike。</p><p>正中间是在播放着动画，是这辆紫色的车在路上开着，速度时快时慢。背景有三层，第一层公路和后面的树，以及一些路灯，和车发生相对运动，第二层，远方的树，也发生相对运动，但速度比第一层稍慢，第三层，远方的山和夜空，是静止的。表明了游戏的画面应该是这种3d渲染成这种像素风的感觉。远方的山也暗示着游戏中要爬的那座山，山上的红点可能是一座灯塔，后面的游戏过程中也能在山上看到一座灯塔。天是一种蒙蒙亮的感觉，似乎在预示着即将到达目的地，我没有在游戏内见到这辆车。</p><p>最下面是给玩家的提示摁z开始，还是很关键的。<del>我玩无人深空的时候就不知道怎么开始，以为还在加载，盯着画面看了几分钟。</del></p><p>字体采用了像素字体，和画面很大，然后是浅红和浅蓝的搭配，还算不错，游戏中主角的衣服也会在红蓝之间发生变化。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUuNolqx2bOPRWtmci.S4CDnvL5JOkd.YrqdgSiCN12B9kEltyDcuMazOT.J5bUu662J93ku9qLri4RYAPDlD*k!/r" alt></p><h2 id="二-主界面"><a href="#二-主界面" class="headerlink" title="二 主界面"></a>二 主界面</h2><p>主界面很简单，只有四个选项，而且只有options有子界面，子界面直接做成了气泡的形式，浮在这个界面上方，再有子界面就再浮在上方。可能不是太好看？但很简洁，和这种像素颗粒感比较重的像素风还挺配的。在第一次游玩时，continue直接不显示，把continue排在第一位可能也是觉得这是一个不断探索的游戏，而二周目并不会带来什么更多的一些东西？然后选项的做了一个选中时高亮的特效，突出选中效果，但子菜单就只有一个三角号标记了。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUuNolqx2bOPRWtmci.S4CAWb3TiMPwpSs10l18BLvHcuGKuzsrcerTTsKRi*oA2XeoHm0csXIvRyuvyuU84AXA!/r" alt></p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUuNolqx2bOPRWtmci.S4CDjUL*Cm1ZZeZqX1FqZRnRYUyRAtjaBlbjcHUFlGCzpprleOPcXs*l4DiyORw1q.BE!/r" alt></p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUwexmaz17GyfOqcl.5h.gFeQRndO*3FR0vBvPOMXJ9MgBAK1toXZ.WUDIzwsQr2K49cPOHvdC*Ly7NZtAmOmcs!/r" alt></p><h2 id="三-游戏内设置界面"><a href="#三-游戏内设置界面" class="headerlink" title="三 游戏内设置界面"></a>三 游戏内设置界面</h2><p>在游戏内，摁space则切换到这个页面，游戏把物品栏和选项做了一个集成，很紧凑。用了一个蒙板给画面亮度变低，发现金色羽毛条和指南针不受蒙版效果影响，说明图层更高。物品栏选中的物品有一个箭头指示，然后物品栏的背景由棕变白。下级菜单依旧以气泡的形式显示。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcQu*Af*QGacw8AVJrPvPl3iAw28uUh1.CHCog0t2HnoGwAJoihKA0bHRdqqeuQ2E80R9P8KdqHAlqAM.VX0vS5c!/r" alt></p><h2 id="四-游戏画面"><a href="#四-游戏画面" class="headerlink" title="四 游戏画面"></a>四 游戏画面</h2><p>游戏画面是3D俯视角，渲染成像素的感觉，颜色丰富明丽。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcQu*Af*QGacw8AVJrPvPl3jBKTEgtCLNQ4fZLFvdS9bz5pT7CT3RKI4PlkBpNic0d2D*6JyXtTaZifGG9piIfi8!/r" alt></p><h1 id="三-主角"><a href="#三-主角" class="headerlink" title="三 主角"></a>三 主角</h1><p>主角是一只可爱的黑色小鸟，穿着一件红色的连衣裙？看不出来。然后带了一条红色的围巾，应该是，或者是红色披风，有物理的效果，走动时能够飘动。</p><p>游戏的机制和人设上结合。因为它是一只小鸟，还没长大，所以可以扇动翅膀，扑腾一下（跳），然后进行滑翔。因为它的目标是爬上最高的山打一个电话，所以它有攀爬的能力。二者的耐力条进行了结合，化作金色羽毛，每多一个金色羽毛，就能多扑腾一次或者爬得更久。随着游戏的进行，玩家会获得越来越多的金色羽毛，飞行能力和攀爬能力都不断加强，也意味着主角的成长，经过这一系列冒险，从雏鸟成长为了能够自由在空中翱翔的成鸟。</p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcZDrm0tOyIDI.zUH6kmXqsQv.m9Ct7qE1IWG6PfDAt1saXpCClwbm2A1gk9OAxgu.51l84qRIQONPAU1wv.RbVA!/r" style="zoom: 160%;"><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcZDrm0tOyIDI.zUH6kmXqsSR9PT.cThT226ONtYsctYmfFo6xyB*a8*v15kLFlgjE9xWg63hFO0N5LhsrqH9jnI!/r" style="zoom: 148%;"><h1 id="三-机制"><a href="#三-机制" class="headerlink" title="三 机制"></a>三 机制</h1><h2 id="一-移动"><a href="#一-移动" class="headerlink" title="一 移动"></a>一 移动</h2><p>玩家通过方向键←↑→↓操控小鸟的移动。通过这些按键的结合，能实现向八个方向的移动。移动是即时响应的，没有一个从低速加到高速的过程。不过在改变方向时，有一个转身的过程，人物沿需要转动角度最小的方案转到输入的方向，这个过程很快，在转身完成之后，很快进入移动的效果。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUwexmaz17GyfOqcl.5h.gH6JpOABslJva95vEvvYJIvI2SuC9apPBsW0MiCEIv7fgMUASSbSlm3YAYA3ZiA7O8!/r" alt></p><p>跑动时，除了奔跑原来的动作，围巾也在身后不断飘动，富有动感。在身后会形成几团气体的粒子效果，在一些特殊的地面上也会留下足迹，如沙地、雪地。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcUwexmaz17GyfOqcl.5h.gGdzD7Iy936TW0bhR1xdzj.PWKUuNV4HOL.JCyR6JlIpMigABS2EckDJDhdBAc5rIM!/r" alt></p><h2 id="二-跳"><a href="#二-跳" class="headerlink" title="二 跳"></a>二 跳</h2><p>摁下z后，小鸟竖直向上起跳，小鸟的头部稍稍向上抬起，双翼紧贴在身侧，双脚伸直竖直向下。达到最高点后，开始下落。小鸟竖直下落，小鸟微微颔首，看向下方，双翼展开，一只脚向下，另一只脚向后勾起，作支撑状。</p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcXBLQzGzA*SKtOsRhpyvNoAgTrSFwiYfBi2Q9s5tzUMKOpuLEFPq9BLtstqNsCgIevRC2mIM8WkvNIIBhK627u4!/r" style="zoom:82%;"><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSPNCBc2drz6.8o*rK5pFM4EjsQgyAyT6a27yLmTDUgiK4ob88dXmdnC7MDfqf.gl6MfV.JzRReUlYgftY7EvI8!/r" style="zoom:80%;"><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTnA70XKUTqtJZzyvU2i*N27kvlGitVAs2Dynd9YcrhjTGXo72wf0AEQZPq2HqxRvu4kxs39mfNlP4imc5nNMiQ!/r" style="zoom:97%;"><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTnA70XKUTqtJZzyvU2i*N0Qhd28cDbImH7Zh3dOcB0hh0gCxt8CHC.gE.iV2itUOdIqkdKBFrMtrNAd7v16hEs!/r" style="zoom:105%;"><h2 id="三-爬"><a href="#三-爬" class="headerlink" title="三 爬"></a>三 爬</h2><p>当你和岩壁长摁z时，小鸟自动进入攀爬状态，默认向上攀爬，摁下方向键则会改为向该方向攀爬，如果摁↓键，则自动脱离攀爬状态，开始下坠。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcdLzqsSNRVGYpogGA944hDQeMYATrbrF0Slgl18fkmpVDQH.9Rw40GzyBRLGGiUF2MfNorMDTI3w7a88eWk0lls!/r" alt></p><p>左下角的金色羽毛代表你的体力值，每攀爬一段时间就会消耗一个金色羽毛，被消耗的金色羽毛变成黑色羽毛，消耗的羽毛化为一支羽毛出现在身边，随风飘散。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcRJagaYqjprlSN4P3SJhXmF0qMP*gzHCw9vZriuNvmIOoHoocQCVp3aha.UoASD56G2FjdQjpJGF4UunxlP1WxE!/r" alt></p><p>当体力值耗尽，<strong><em>小鸟的衣服则会变蓝</em></strong>，脱离攀爬状态，开始贴着岩壁下坠，产生一串的粒子效果。当小鸟重新站立在地面上时，羽毛快速恢复成金色。</p><h2 id="四-飞"><a href="#四-飞" class="headerlink" title="四 飞"></a>四 飞</h2><p>在空中时，只要有还没消耗的金色羽毛，就可以再次跳跃，继续上升一段距离，每次扑腾翅膀消耗一个金色羽毛。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcbWoKh91TurSE*gNE8LMBdv0IQPOEbgEmaCi1UJGgcek3D*K8MikGDz41ew7byhNUSMtebyTxy9TZ*gflfUe6O4!/r" alt></p><p>只要不在地面上，就能摁住z键进入滑翔状态，通过方向键操控方向，产生一定的盘旋效果。在滑翔的时候，小鸟的双翼展开，翼尖拉出了两条线，给人以一种优雅的感觉。还能听到耳边呼啸的风声。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcT2.N4sSxJHVYLrNhK2.sQAp5ObHMTjn*3vnXMKvIYmznPG2cgq7eQrfn6u3sU.FEL*shXE7vgMc9mjdfkHvkmY!/r" alt></p><p>若摁住z但不摁方向键，则自动向头对准的方向俯冲，比普通的盘旋下降更快，速度更高。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTNPyq2R7CLWkPH.fghdG*vizwJ76wdqQjHjHj4Ofp8nA4jQ3E9Sv6XF2I0g5oXSGYddUc*w1SYpa.ucK.5xx2Q!/r" alt></p><h2 id="五-鼠标晃动"><a href="#五-鼠标晃动" class="headerlink" title="五 鼠标晃动"></a>五 鼠标晃动</h2><p> 鼠标晃动对游戏影响很小，因为右手在操控方向键，所以一般也不会去动鼠标。如果以绝对坐标为参照，向一个方向滑动鼠标时，摄像机始终对准任务，但会稍微向该方向转一个角度，到达后继续划也不再转了。如果以小鸟的头作为参照，向头的前方滑动鼠标时，小鸟的头会迅速低下，鼠标滑得越快低得越低，当鼠标停止滑动时，头迅速恢复至正视前方的状态。向后方滑动鼠标时，小鸟头迅速抬起，鼠标滑得越快抬得越高，当鼠标停止滑动时，头迅速恢复至正视前方的状态。比较鬼畜的一点就是当你缓缓移动鼠标时，鸟头就会一直抽搐。</p><h2 id="部分小结"><a href="#部分小结" class="headerlink" title="部分小结"></a>部分小结</h2><p>扑腾翅膀和攀爬的结合，使玩家几乎能够到达地图上的任何地方，让我印象很深的一点是，开始游戏是我没有按着告诉你的山的方向走，而是向反方向走，我遇到了一座高山，但是我有一个地方爬不上去，那时我还不知道能手机金色羽毛增加跳跃次数，在尝试了许多次然后失败之后，我暂时放弃了，然后在游戏通关之后，又回到了这里，爬到了山顶，然后获得了银色羽毛，一个全新的道具，我对这个奖励还是很满意的，如果那个箱子打开只是一点点金币，反而让我失望。</p><h1 id="五-地图探索与任务"><a href="#五-地图探索与任务" class="headerlink" title="五 地图探索与任务"></a>五 地图探索与任务</h1><h2 id="一-道具"><a href="#一-道具" class="headerlink" title="一 道具"></a>一 道具</h2><h3 id="铲子"><a href="#铲子" class="headerlink" title="铲子"></a>铲子</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTVuqHZjezxrnETJEW9sFaeoFXY6MQBpr7HTFX8wkE0YO.EuXg9.cp.LNn9nVd*KjZFU6PjfSruLm.FFHimZiyY!/r" alt></p><p><em>下面埋着什么？摁X去挖！</em></p><p>可以通过铲子来挖地上的海星形状，能挖出一些硬币。拿在手上时会随着跑动而甩动。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSYkO29h11WUP1hj4L1q1U2ZGBhD6O.Ri2Xgiy66ZZ1qY3kQPW4E03npqNNNUY*lWnzmKux.qZjHwMFdlgq7sDo!/r" alt></p><h3 id="鱼竿"><a href="#鱼竿" class="headerlink" title="鱼竿"></a>鱼竿</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcRJagaYqjprlSN4P3SJhXmGicTbKIYX8A8D5MkVQNiXnFZaBchEz7Psg1DXvxsDfeKJvkOPecyaXRyRyPzq3OxQ!/r" alt></p><p><em>摁X抛竿，当浮标被拉到水里去，摁X去把它拉出来</em></p><p>每次钓鱼要消耗一个鱼饵。鱼饵能从地里挖出来还是买的我有点忘了。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTKAlUQ65JfN6f6hSTrCpaVPCEpuj7QWQ6gjaUIUAiBqqkcpSBJ8W1*ssOu7EiO6pHZV29pu4LsF4qKxTH*UqAM!/r" alt></p><p><em>给你的鱼竿装备鱼饵，来吸引更多的鱼</em></p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mccEsoOkzB7vdFHmqfnh7k0sE0yepr2VTtuuNAxvv9YXqxGxsl6qmnC0X2rP8q4GY*WvbC8WsBX79sltMRZNrBOA!/r" alt></p><p>浮标漂在水面，如果有鱼咬钩就会上下晃动，然后有一环环的水波来提示。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mccEsoOkzB7vdFHmqfnh7k0t2rquPkwfPykkEmqLR.CDo3jmd0R3dr1biLRl*rqDs7gYPxMsdW5nYQdxjKQQjRug!/r" alt></p><p>鱼儿左右游动进行挣扎，玩家需要摁住X，向后拖动，拖动到一定程度就可以把鱼拉上岸，只要摁住X鱼儿就不会挣脱，不用担心失败。鱼被拉起的速度太快了我截不到屏，但是鱼飞过来的效果还是很酷的。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mccEsoOkzB7vdFHmqfnh7k0v8*bA0sJ42d6w2OemXlJAPF.6hQi73VogpYxUo3g.3yPxuFu0tttBzKWzIXmngp5Q!/r" alt></p><p>运气不太好，只是一只小鳟鱼，19.7cm长。不同的鱼有不同的图片，我也没掉过太多鱼。游戏里的鱼可以用来卖钱，虽然钱在买光金色羽毛之后好像也没有太大用处，就是一个钓鱼小游戏，还挺休闲的。</p><h3 id="水桶"><a href="#水桶" class="headerlink" title="水桶"></a>水桶</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcRJagaYqjprlSN4P3SJhXmECU4MZtb.OpnuQUwXFpEJm0gLDUDYBwmQ6q5utBkIkm6c*ezPxwWjGz5IpSaIDe8E!/r" alt></p><p><em>用来装液体的完美的桶。摁X去装水或者倒水</em></p><p>人提着桶走到水里也能使水装满。用水来给地图上的一些小苗浇水，小苗就会开成一朵大花，大花有蹦床的能力，能把小鸟向上弹起一段距离，开一个近路的感觉。</p><p>地图上总是放了不止一个这种道具，估计是方便玩家们捡到吧。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSPNCBc2drz6.8o*rK5pFM6T*QQ3f8Wy4qCIlyzz4V2wn*GyV74yAqTtmwEH*Qvg939*hYLBcNcOjgWTqJuKl0Y!/r" alt></p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSPNCBc2drz6.8o*rK5pFM4gsoiMA4xlXHJjVIBG3G9qg0vAPDOdWP0grtnqxIOv5utiXLbfcAEx5NvvI7mTbII!/r" alt></p><h3 id="镐子"><a href="#镐子" class="headerlink" title="镐子"></a>镐子</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcRJagaYqjprlSN4P3SJhXmGCVxsaQxrt0gxDYLJsBYocmVjn6VrRtp4PoBcjqPhOxpw1.VMFA2bUI9KUfqTgFfo!/r" alt></p><p><em>一把坚固的镐子，你或许能用它来破环某些东西</em></p><p>在我最开始捡到它的时候，我还不知道是干什么用的。后来看到了一个被木板封锁的山洞，然后就用镐子试了以下，然后就把山洞打开了，我原以为里面有什么可探索内容，结果是通向山的另一侧的近路。在游戏过程中，我遇到了两条这种近路。</p><h3 id="木棍"><a href="#木棍" class="headerlink" title="木棍"></a>木棍</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcRJagaYqjprlSN4P3SJhXmEoZhthEooQqHxbncmkro5p.pNza3q*7HPs1WECB66w9l7IUbxdzIlgTIgUnORKvuY!/r" alt></p><p><em>一支木棍，我也不知到为啥要捡起它</em></p><p>地图上偶尔能遇到这样的木棍，能够拾取，装备后还能挥动，一开始我不知道是干什么用的，毕竟没有战斗要素，后来遇到了一个沙滩球的小游戏，要用木棍来击球。</p><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSPNCBc2drz6.8o*rK5pFM5URVj9kHI62uNGd2S9oauEApl.qG92ZSCeAJ8*eFbsrOzTYfnB1GFtK9Si5XdkzAY!/r" alt></p><h3 id="指南针"><a href="#指南针" class="headerlink" title="指南针"></a>指南针</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTKAlUQ65JfN6f6hSTrCpaX7GtDTKyTi9oEnLQ8dZknbcMMhx6*I8IV62sHOodUONd9EEhe8PL9RGI5JKs5lAAg!/r" alt></p><p><em>告诉你哪是北边。选中去切换开启和关闭</em></p><p>显示在右上角的指南针，通过跟一个NPC对话获得的，好像也没太大用处</p><h3 id="硬币"><a href="#硬币" class="headerlink" title="硬币"></a>硬币</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTKAlUQ65JfN6f6hSTrCpaXwum6v.jVNUaOb8*S76VufOK8QVknQnsgEdnNHKXMXzJUomJMI7ROEWZ7w7lMKDV0!/r" alt></p><p><em>这是钱！用来买东西，能给你一种安全感</em></p><p>花钱可以跟NPC买黄金羽毛，通过从地上拾取，挖小星星，开宝箱获得。</p><h3 id="帽子"><a href="#帽子" class="headerlink" title="帽子"></a>帽子</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcTKAlUQ65JfN6f6hSTrCpaUzq48USdNTJ*sOyuqmDNbkNgCwTzwUQawvHDoiI6Hyw0xXQ7D8jYieuIDM591n6XI!/r" alt></p><p><em>时尚而又有用！上面写着“支持我们的省级公园”</em></p><p>你在景区服务点商店可以购买这顶帽子，买帽子会送金色羽毛。</p><h3 id="藏宝图"><a href="#藏宝图" class="headerlink" title="藏宝图"></a>藏宝图</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mca8WlbJWSWd0NatZCDRO*GgNECgx43EQ0Tiisq0QhC2xbfD6T6Aw*ArWn*52hZjjWc0BIDUCZBt3hfVTjANpmdg!/r" alt></p><p><em>这不像一张地图，更像一堆谜语</em></p><p>上面写着谜语，供玩家去寻找，我还没找过</p><h3 id="对讲机"><a href="#对讲机" class="headerlink" title="对讲机"></a>对讲机</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mca8WlbJWSWd0NatZCDRO*GienMT*Ca4rKP2HUUwJIS5EN8Y7l0rN9hnyuuSJMtQg2ZfHrNi7SGF9aiwRA8gUeRs!/r" alt></p><p><em>手机古老的化身。用它去联系埃弗里！</em></p><p>当你使用这个对讲机后，埃弗里会告诉你他的位置，然后找到他后，就可以和他赛跑，他会告诉你一个目的地，然后使用一定数量的金色羽毛，并限制你最多也只能使用这个数量的金色羽毛，我不知道奖励是什么，因为我没有跑赢过。也算一个小游戏吧。</p><h3 id="贝壳"><a href="#贝壳" class="headerlink" title="贝壳"></a>贝壳</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mca8WlbJWSWd0NatZCDRO*GgWt6XiUcOJR7bFMLHt8wQhhX.WtpONAbrUJcVC5non01PC4w9EDeO05pK01v4skXY!/r" alt></p><p><em>它在阳光下闪闪发光，但其他时候真的很单调。</em></p><p>没啥用，有个NPC会让你收集贝壳给他，但他不会给你奖励。贝壳手串可以在婶婶那换一个金色羽毛，我已经忘了那个手串是哪来的了。</p><h3 id="摩托艇钥匙"><a href="#摩托艇钥匙" class="headerlink" title="摩托艇钥匙"></a>摩托艇钥匙</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mca8WlbJWSWd0NatZCDRO*GiN1O6L94Bp98xoBLCII2EpqQqf6Z8X6ReBOQGcsTsh1d4x1Ft*UMVmHLRKhyMUQQc!/r" alt></p><p><em>摩托艇的钥匙。它在剩下的半天里属于我了</em></p><p>你可以用钱去船老板那里租一艘摩托艇，开起来很快，很爽，不会沉船。还能通过对话得知船老板的儿子想坐船出去玩，于是就可以带着他开摩托艇兜风，正是开着摩托艇，我了解了地图的大致样貌。在写到这里时，我突然想起，我已经忘记我把摩托艇停在哪里了，穿上还有船老板的儿子。</p><h3 id="操船手册"><a href="#操船手册" class="headerlink" title="操船手册"></a>操船手册</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcfQdmJt6ifjGxcs6.waG.Do.MpgV2ueXVP2SLCuS36hbahnvv.YmDYuxHe5F9*YbnnHN1UvDBPMgbRCZqfe.XAk!/r" alt></p><p><em>省级摩托艇安全与操作手册。它有点长</em></p><p>其实也不长，只是告诉你要如何操作摩托艇而已。</p><h3 id="电话"><a href="#电话" class="headerlink" title="电话"></a>电话</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcfQdmJt6ifjGxcs6.waG.DoOc1EQcIYEKnFMmnXfciW2yjEfX3u3okiQyL700IGcqPpJuVFpKrFkubttKdU5p7E!/r" alt></p><p><em>没信号就不能用了，连游戏都不能脱机</em></p><p>这就是游戏的目标道具，终极目标就是到山顶有信号的地方，接一个电话。但除此之外，在游戏流程中，就如同它的描述一样，没有用。</p><h3 id="金色羽毛"><a href="#金色羽毛" class="headerlink" title="金色羽毛"></a>金色羽毛</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcfQdmJt6ifjGxcs6.waG.Dr40DCqM2QA9F3X.VbxtkrQhY3UeSy9ooSIe43WQeW5YelFydYeGuyP7xzwLFnN28w!/r" alt></p><p><em>在空中时摁Z去跳，面向墙时摁住Z去攀爬。</em></p><p>这应该是游戏中最重要的道具了，能在商店里购买，也能在地图上的各个角落找到，也能通过完成任务获得，增强角色的跳跃和攀爬能力。</p><h3 id="银色羽毛"><a href="#银色羽毛" class="headerlink" title="银色羽毛"></a>银色羽毛</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcfQdmJt6ifjGxcs6.waG.Dr2TXspO7*fJm*YEAgGOj4AtjMyE6AXf5BKzhwz*7htJiHwuZzWuOxacC56PgocCws!/r" alt></p><p><em>它比空气还软还轻。你可以爬得更快，飞的更高了!</em></p><p>前文提到的银色羽毛，是我在一座地图边缘的高山上找到的，我也不知道能不能堆叠。</p><h3 id="宝箱"><a href="#宝箱" class="headerlink" title="宝箱"></a>宝箱</h3><p><img src="http://r.photo.store.qq.com/psc?/V50sS4ys08Yd6L1AJelJ2fp7cw3YGWqA/45NBuzDIW489QBoVep5mcSPNCBc2drz6.8o*rK5pFM5PKe8RM8pizAyDOC2OrS*5X1aZYSPTiC2PTkViyTgFoXj*LDKXwDgOyO5XRP4abCw!/r" alt></p><p>地图上的角落里放着一些这种宝箱，打开后会获得金钱，或者有可能获得金色羽毛，不过概率挺低的，但如果能获得金色羽毛，那肯定是一个计划之外的惊喜。</p><h3 id="部分小结-1"><a href="#部分小结-1" class="headerlink" title="部分小结"></a>部分小结</h3><p>游戏除了攀登和滑翔的核心玩法之外，还添加这么多细碎的小游戏，可互动物品，填充了这个小小的开放式世界，让你探索的每时每刻都有目标去做，你走着走着，就看到一个箱子，打开箱子，继续走，发现一个硬币，一朵花，总之在走完一圈之前，有数不清的事可以做，当你收集完大部分东西之后，也可以去钓鱼，去打球，去和一个NPC赛跑，这些是可以不断重复完成的小游戏。让你在这个游戏里不会太忙，但也总有事做，不会无聊。它不会列出一项又一项的任务列表，引诱着你甚至是催促着你去完成，就像一次短途旅行，你想到什么事情，就可以去做，也没有人催促着你去做某件事，哪怕是游戏的最终目标，到山顶去打一个电话，在游戏过程中也没有催促玩家去完成，玩家走着走着自然会在他想要的时间去完成最终目标。甚至它一开始都没有告诉你这个电话是干什么的，我以为是工作上的电话，毕竟印象中休假的总是会被工作打断，结果在接下电话之后才知道是打给生病的妈妈的，她要进行一场手术，她告诉你一切都好。总而言之，这个游戏不会带给玩家任何焦虑，在沙滩球比赛中，要击打球一定次数才能得到奖励，但不小心失败了NPC也会鼓励你很棒，有进步，总之就是很治愈很暖。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏分析</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>独立游戏</tag>
      
      <tag>开放世界</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>游戏设计梦工厂读书笔记</title>
    <link href="/2020/10/19/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A2%A6%E5%B7%A5%E5%8E%82%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/10/19/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A2%A6%E5%B7%A5%E5%8E%82%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一些关于《游戏设计梦工厂》的简单笔记，摘录要点和一些触动我的话。</p><span id="more"></span><h1 id="一-游戏设计基础"><a href="#一-游戏设计基础" class="headerlink" title="一 游戏设计基础"></a>一 游戏设计基础</h1><h2 id="一-游戏设计师的角色"><a href="#一-游戏设计师的角色" class="headerlink" title="一 游戏设计师的角色"></a>一 游戏设计师的角色</h2><p>写游戏日志，记录一些游戏的玩法。</p><p>以玩法为核心设计游戏，建立玩家体验目标</p><p>准备游戏原型，保证核心机制合理</p><h3 id="迭代"><a href="#迭代" class="headerlink" title="迭代"></a>迭代</h3><ol><li>设定玩家体验目标</li><li>构思一个想法或系统</li><li>完成原型</li><li>进行测试</li><li>反复修改</li></ol><p>个人体验：现有一个想法，再去设定玩家体验目标？可能跟公司式的开发有点区别</p><h2 id="二-游戏的结构"><a href="#二-游戏的结构" class="headerlink" title="二 游戏的结构"></a>二 游戏的结构</h2><ol><li>玩家 接受并遵守规则</li><li>目标 使玩家渴望完成</li><li>程序 规定玩的行为</li><li>规则 玩家遵守的设定</li><li>资源 稀缺性的物品</li><li>冲突 阻止玩家实现目标</li><li>边界 游戏和现实的划分</li><li>结果 游戏的结束 输/赢</li></ol><h3 id="让玩家对游戏感兴趣"><a href="#让玩家对游戏感兴趣" class="headerlink" title="让玩家对游戏感兴趣"></a>让玩家对游戏感兴趣</h3><ol><li>挑战 别太难也别太简单</li><li>谜题 解开时有成就感</li><li>前设 让玩家代入游戏</li><li>角色 让玩家移情于角色</li><li>故事 使玩家投入，和玩法结合会更有趣</li><li>戏剧元素</li></ol><p><em>尝试去挑战传统的游戏玩法</em></p><h2 id="三-使用正规元素"><a href="#三-使用正规元素" class="headerlink" title="三 使用正规元素"></a>三 使用正规元素</h2><ol><li>玩家的数量 为特定数量玩家设计的游戏会考虑得更多</li><li>玩家的角色 定义玩家的角色，保持游戏的本质和平衡</li><li>玩家的交互模式 单人对游戏 多人对游戏 玩家对玩家 单边对抗 多变对抗 协作游戏 团队对抗</li><li>目标 可完成的挑战：掠夺 追捕 竞速 排列 救援/逃脱 行为禁止 建设 探索 解密 益智 混合这些目标使游戏更有趣</li><li>操作 注意操作在现实中的可行性</li><li>规则 定义对象和概念 限制行为 决定结果</li><li>资源 命数 单位 生命值 货币 行动 能力加强 特殊区域 时间</li><li>冲突 包括 ：障碍 对手 两难选择</li><li>边界</li><li>结果</li></ol><p>以自己的主观想法模拟世界，提出争议</p><p><em>一旦灵感形成了，它的中心必须有强大的游戏性。如果不能在想法里加入有深度的游戏互动，那么这个想法可能更适合一部微电影或者漫画书</em></p><h2 id="四-运用戏剧元素"><a href="#四-运用戏剧元素" class="headerlink" title="四 运用戏剧元素"></a>四 运用戏剧元素</h2><ol><li>挑战 维持“心流”，不能太难也不能太简单</li><li>玩 包括 竞争类 机会类 带入类 眩晕类 </li><li>故事预设</li><li>角色 包括 系统角色-玩家创造的角色 AI控制的角色-混合型-玩家控制的角色</li><li>故事</li><li>情节发展 戏剧张力的上下起伏，和场景故事相结合</li></ol><h2 id="五-活用动态的游戏系统"><a href="#五-活用动态的游戏系统" class="headerlink" title="五 活用动态的游戏系统"></a>五 活用动态的游戏系统</h2><ol><li>游戏作为一个系统 物体 属性 行为 关系 （随机性与规则）</li><li>系统动态 如 经济系统  简单交换 复杂交换 简单市场 复杂市场 自组织</li><li>与系统进行互动 信息结构 直接控制 间接控制 正面反馈 负面反馈</li><li>调整游戏系统 试玩</li></ol><h1 id="二-设计一款游戏"><a href="#二-设计一款游戏" class="headerlink" title="二 设计一款游戏"></a>二 设计一款游戏</h1><h2 id="六-概念设计"><a href="#六-概念设计" class="headerlink" title="六 概念设计"></a>六 概念设计</h2><ol><li>获得灵感</li><li>修改和优化 技术可行性 市场机遇 艺术考虑 商业政策</li><li>把创意转化为游戏 关注正规元素</li></ol><h2 id="七-原型设计"><a href="#七-原型设计" class="headerlink" title="七 原型设计"></a>七 原型设计</h2><p>原型用来验证玩法，可以先做实物原型，进行核心玩法的可视化，进行简单描述</p><p>从基础，结构，正规细节，精炼一步步完善原型，重建再重建原型，最终超越实物原型</p><h2 id="八-软件原型"><a href="#八-软件原型" class="headerlink" title="八  软件原型"></a>八  软件原型</h2><p>可以用Excel进行数值模拟</p><p>美学原型 脚本 概念艺术 模拟动画 界面原型 音频草稿</p><p>动觉原型 反应游戏的操作</p><p>技术原型 一些系统的可行设计</p><p><em>如果你想创新，不应当执着某物</em></p><p>设计控制方式</p><p>选择视角 俯视角 侧身视角 等距视角 第一人称视角 第三人称视角 </p><p>有效的界面设计 形式应服务于功能，包含某种隐喻，做好可视化，根据特征进行分类，保证视觉上的统一性，听取玩家反馈</p><p>制作原型的工具 语言 引擎 关卡编辑器之类的。</p><h2 id="九-游戏测试"><a href="#九-游戏测试" class="headerlink" title="九 游戏测试"></a>九 游戏测试</h2><p>概念-&gt;预研发-&gt;研发-&gt;QA阶段</p><p><em>别死抱着规则</em></p><p>玩游戏的模式 征服挑战 激发想象 在游戏中放松 与朋友玩乐</p><p>快乐四要素 困难的快乐 简单的快乐 严肃的快乐 群体的快乐</p><p>感情比“刺激-反馈-奖励”循环更重要</p><p>游戏类别矩阵</p><h2 id="十-功能性，完成度，平衡性"><a href="#十-功能性，完成度，平衡性" class="headerlink" title="十 功能性，完成度，平衡性"></a>十 功能性，完成度，平衡性</h2><p>功能性 玩家不需要设计师的帮助就能学会进行游戏</p><p>完成度 没有漏洞的规则，玩家不能走入死胡同</p><p>平衡性 平衡变量 平衡动态 强化关系 优势单位 优势策略 平衡位置 对称式/非对称式</p><p>非对称目标 计时/保护 两机制组合</p><p>技巧的平衡 设置不同的难度水平</p><p>动态平衡 </p><p>平衡电脑控制的人物</p><p>要有模块化思维，有目的的纯粹性，一次只改一处</p><h2 id="十一-乐趣性和易用性"><a href="#十一-乐趣性和易用性" class="headerlink" title="十一 乐趣性和易用性"></a>十一 乐趣性和易用性</h2><p>趣味 挑战 达成目标和超越目标 与他人竞争 扩展个人能力上限 磨练高难度的技巧 创造有趣的选择</p><p>​        玩法 幻想成真 社交 刺激 探索和发现 收集 自我表现 建造/破坏 故事</p><p>吸引力分析</p><p>改变玩家的选择</p><p>决策 谜题 奖励和惩罚 预期 惊喜 进步</p><p>乐趣杀手 微操作过多 停滞 无法逾越的障碍 随机事件 可预知的道路</p><p>易用性测试</p><h1 id="三-像一名游戏设计师一样工作"><a href="#三-像一名游戏设计师一样工作" class="headerlink" title="三 像一名游戏设计师一样工作"></a>三 像一名游戏设计师一样工作</h1><h2 id="十二-团队结构"><a href="#十二-团队结构" class="headerlink" title="十二 团队结构"></a>十二 团队结构</h2><h2 id="十三-开发阶段和方法"><a href="#十三-开发阶段和方法" class="headerlink" title="十三 开发阶段和方法"></a>十三 开发阶段和方法</h2><h2 id="十四-沟通你的设计"><a href="#十四-沟通你的设计" class="headerlink" title="十四 沟通你的设计"></a>十四 沟通你的设计</h2><p>可视化</p><p>流程图 </p><p>游戏描述</p><p>设计文档的构成 详情参见 P461-P463</p><ul><li>设计概要，声明</li><li>面向受众平台，市场</li><li>游戏玩法</li><li>角色</li><li>剧情</li><li>世界</li><li>媒介列表</li></ul><p>技术文档的构成 详情参见 P464-P465</p><h2 id="十五-理解新的游戏产业"><a href="#十五-理解新的游戏产业" class="headerlink" title="十五 理解新的游戏产业"></a>十五 理解新的游戏产业</h2><h2 id="十六-如何带你的创意进入游戏"><a href="#十六-如何带你的创意进入游戏" class="headerlink" title="十六 如何带你的创意进入游戏"></a>十六 如何带你的创意进入游戏</h2><p>个人简历写作</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>歌德百年随想</title>
    <link href="/2019/11/12/%E6%AD%8C%E5%BE%B7%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    <url>/2019/11/12/%E6%AD%8C%E5%BE%B7%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>歌德曾在一次谈话中提到：“一想到德意志人民，我常常不免黯然神伤，他们作为个人来说，个个可贵，作为整体来说，却又那么可怜。把德国人民同其他国家人民作一比较，就会产生一种痛苦的感情，我是尽一切可能办法来克服这种情感的。”</p><span id="more"></span><p>中华民族从来也不能体会德意志分裂的可怜，但却在整体的可贵之外，陷入到了一种个体的可怜中。伴随着中国的复兴，我们愈发地将中国人的素质与外国人相较，许多的问题，真的假的林林总总都暴露在我们的眼前。公德！公德！公德！不知什么时候，中国人的公德竟然成了一个问题。无数的人都在强调，无数人都在呼吁，无数人都在行动，规劝自己，规劝他人。可从13年到18年，这似乎依旧很成问题，从语气越发加重的文章来看这样的情形似乎并没有什么改善。</p><p>是因为什么这才会成为一个问题，大概是因为那些我们所听闻的“不文明行为”的执行者们，和呼吁者们不是同一种“中国人”。这大概是中国自古以来的一种看法了，所谓“刑不上大夫，礼不下庶人”。对于我们这些“庶人”来说，即使不懂“礼”而犯错，“刑”也不会减轻半分，于是乎就有一种处罚的论调甚嚣尘上。持此论者，大概是抱着一种“耻之一字,所以治君子;痛之一字,所以治小人”的态度。</p><p>自视为君子，视他为小人。这是许多人的毛病，有的时候，我也会堕入其中，不能不时刻提醒自己。这其实是一种米兰昆德拉所谓的“媚俗”，事实上，“痛苦”的产生，歌德的痛苦，我的彷徨，都可能来自于这种媚俗。媚俗似乎是痛苦的根源，都是出于一种对某种陈腐的思想的绝对认同。在我看来，君子和小人本就是以往的刻板印象，组成社会的不该是这对立的两极，而是认同公理的“公民们”。歌德几百年的痛苦与困惑，或许正与我们今日的烦恼与苦痛是相似的。</p><p>我们的苦痛，势必将如此下去了。这是中国人民千百年来的苦痛，可怜到悲壮的境地，庞大的农民群体，甚至像是农奴一般，是写作自由民的奴隶，无怨无悔地劳作。所有的汗水和血泪，浇灌出这样一个伟大的文明，惯出了一个庞大的所谓精英阶层，自视甚高，目中无人。在旧社会里，大部分人都是老百姓，上面压着官僚压着贵族压着皇帝，就连老百姓都要分三六九等。而在现代，人人都应该是公民，市民是，农民是，官员是，各界精英们也应该是。然而事实却总有一些意外，总有一些人不自觉地把自己分割出来，为一些虚荣心？自以为高于一些人，秉持着一种自大的盲目的视角藐视某些人。听话的，任劳任怨的小民们，在他们被需要时，只是堪堪冠以一个人民的名号，而在精英们背地的谈论中，就会伴以劣根性等污名化的称号。</p><p>沉默的大多数，究竟是一种怎样的群体？许多人常在想，不能做沉默的大多数。许多人都在批判沉默的大多数，认为正是他们，沉默的人群，放纵了恶，视之为“恶之平庸”。殊不知沉默的大多数何错之有，沉默的人群中的每个个体，常称的“老百姓们”，或许大概都是善良的，聪明的，朴实的。你可能会嘲笑我的天真，因为大多数我们所知的犯罪者、作恶者，都是小民们。然而使他们爆发、愤怒乃至犯罪的是什么？是过不下去的生活。从前饱经苦难的中华人民们大多能爆发出惊人的忍耐能力，除非活不下去，否则他们总能凭着自己的双手，创造出微薄的赖以维生的口粮。之所以斩木为兵，揭竿而起，大概是积怨已久，不得不爆发了。小民的恶，是如何产生的呢？大多是来自上级的，外部的影响。他们大多是接受者，所谓上行下效。</p><p>我们不过是群讨生活的小人物们，我们于真相无知，于现实无助，一旦发声，一旦出手，便可能成为受害者，且不论对象是否正确，更会模糊现实，颠倒是非。反而要以谨慎的眼光打量那些高谈阔论者的居心是否叵测。为什么小民是沉默的呢？他们不能获得足够的安全感，以保自己的正常生活不会被葬送。</p><p>我们要的安全感，并不仅仅只是来自于国家对外的强大。假如我生活在幅员辽阔的元朝，他的统治者们曾经征服过大半已知的世界，我并不会感到安全，因为我耕作的土地随时会被掠夺为牧场，我也可能被强征为劳役的民工；假如我生活在经济快速发展，国际上常常让英法两大霸权让步的纳粹德国，我并不会感到安全，因为我知道暗中的盖世太保监视着我的生活，飞扬跋扈的纳粹官员肆无忌惮地敛财，我随时会失去一切；假如我生活在一个强大的国家，却没有可靠的法律保护我的人身自由，我的财产，我并不会感到多么安全。如今的生活当然不想过去那般不堪，已经有了惊人的进步。</p><p>在泥土中沉睡的大多数们，在最残酷的四月，如果出头，迎接他们的不过是一片苍凉的荒原，要想要生存下去，除非卑微如尘土般沉默，只能扭曲如蛆虫般苟且，若真抛弃一切如行尸走肉般活着，真不如在泥土中沉睡，做一颗蕴含着未来、满怀着希望的种子，而永远不要腐烂，不要忘记自己绽放的能力、生命的潜能，这或许是一种最可贵的美德。</p><p>但是，要何时去绽放呢？在说过了“哀其不幸”的部分，就轮到“怒其不争”的部分了。虽为小民但依旧是公民而非臣民，过去，臣民被给予了枷锁，在封建社会，过的是暗无天日的生活。而如今呢？好像是人们自己带上了枷锁。我们能获得知识，我们能掌握观点，义务教育让所有的人几乎都有识字的能力，思考的基础，公民的精神在酝酿，而我们不该将其抛弃，弃之不顾。法制在逐渐健全，民主在不断进步，我们有社会主义核心价值观，有自信，能够成为公民，发声而不忧虑于自己的安危，通过自己的努力，使这个国家变得更加美好，更加伟大，为了每一个公民，不再成为沉默的大多数，发出自己的声音，发出沉闷了数千年的声音。</p><p>在我看来，那句“没有人是一座孤岛”并不适用于我们，我们从来就不是一座孤岛，而是沉默了数千年的大地，今时不同往日，大地改发声了。要我说，每个人都应该成为一座独立的孤岛，留下理性的思考，不同化于沉默的大地，也不淹没于汹涌的浪潮而成为一个个可贵的个体，之后再共同组成我们可贵的，讲理的公民集体。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当你恐惧异化时，你已被恐惧异化</title>
    <link href="/2019/11/10/%E5%BD%93%E4%BD%A0%E6%81%90%E6%83%A7%E5%BC%82%E5%8C%96%E6%97%B6%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%B7%B2%E8%A2%AB%E6%81%90%E6%83%A7%E5%BC%82%E5%8C%96/"/>
    <url>/2019/11/10/%E5%BD%93%E4%BD%A0%E6%81%90%E6%83%A7%E5%BC%82%E5%8C%96%E6%97%B6%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%B7%B2%E8%A2%AB%E6%81%90%E6%83%A7%E5%BC%82%E5%8C%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>恐惧，一种无关于道德，存在于人性中最根本的感觉之中。恐惧是从前人们生存的必要感情，是趋利避害的原初动力。有了恐惧，人们会惧怕死亡，于是进行了“今亡亦死，举大计亦死；等死，死国可乎？”的价值判断，于是有了“王侯将相宁有种乎”的呼号。人们也会惧怕失去，失去原有的权利地位金钱幸福，俄国的沙皇恐惧资产阶级革命，而资产阶级又恐惧无产阶级的革命，由此观之，可以说恐惧是阶级斗争的感情源泉了。</p><span id="more"></span><p>我们可以说恐惧是一种生的欲望，作为动物生存必不可少的一部分。然而，在认知革命之后，人们恐惧的动机被彻底改变了，不再是由于真实事物带来的直接恐惧，而是存在于想象之中的事物带来的恐惧。由于权力的滥用，由于财富的失去，由于自由的限制（不得不承认每种动物都又对自由行动的渴求，此处的自由更指自由的权利如思想自由等），从某种意义上来讲，我们的恐惧正来自我们的自身，我们的思想我们的文明我们创造的价值，正在成为恐惧的动机。从前令我们恐惧的事实不再让我们害怕，就像基督徒恐惧的是死后地狱对他的折磨，而非单纯意义上的死亡。</p><p>于是，我们的趋利避害中间又多了一个环节，价值判断的标尺从原来的生存本能成为了我们创造的“意义”、“价值”。我们之所以害怕异化，是因为我们所相信的思想告诉我们不能被异化，经过这样的价值判断，我们恐惧，于是反对异化，以那种思想告诉我们的理论，比如，让我们举着“机械趋同”、“集体无意识”的大旗，摇旗呐喊，面红耳赤。然而，这种行为，几乎每次都会及大地膨胀，成为对一切其他思想的无理由非理性的抨击与否定。可以说理论是自私的，如同宗教一般，当没人再相信它时，就烟消云散了，因此它必须牢牢把握自己的信徒，它会通过价值判断让信徒恐惧，恐惧其他的理论。人们不知不觉就成为了这个反对群体的一员，“无意识”地“机械趋同”地反对着其他的理论。纵观这些理论，在自己的价值判断中都是绝对正确的，它们也会相互看不上眼，相互批判；或是一见钟情，结成紧密的联盟。但它们在地位上，几乎是相同的，无非是出现时间早晚，说服每个时代的人的力量不同，仅此而已。</p><p>这种理论的自保行为常常是偏激的，片面的。许多人成为这个摇旗呐喊的群体的一员，早已忘记了自己开始的初衷，甚至他可能是原本是另一种理论的信徒，只不过被另一种更彻底的理论所说服、掌握。但是，这时人往往偏激得要命。一个群体的形成，是因为人们被宣传导向而聚集，还是因为对物质享受的追求而相同，亦或是一个坚信远大理想的群体，他们有自己的一套完整而详细的批判理论，因而聚在一起。而这个形成的过程，是“滚雪球式”的渐变，还是人们投票选举决出领袖，亦或是星星之火燎原般地扩散。种种如此，是由不同的理论主导的，但是在这一种理论面前，都是它的敌人，于是它告诉他的信徒，反对“机械趋同”是唯一的真理，信徒们也把它当做唯一的标尺，看到了其他看似符合的情况，便说道：“哦，这是机械趋同啊”。简单的是非判断，取代了深入的理性思考，形成了一个教条般的结果而非探究的开始，于是乎这种理论便可高枕无忧了，然而它的信徒正掉进了“机械趋同”的泥淖，从这方面上来说，这恰恰是被批为“机械趋同”的理论的胜利。</p><p>这样的例子还能举出很多。当你以一种理论进行价值判断防止异化时，你早已被其异化了，被其掌控了，深陷其中了。理论对抗他的敌人的时候正呈现出相似的极权主义倾向。要想寻找真正的自我想法，几乎已经是不可能的事了，就像上面的寻找自我的说法，不也是人文主义告诉我们的。如果你是个基督徒，你就该听凭《圣经》中神的旨意。在防止异化的同时而被异化了，不可避免的，像一条蛇咬住了自己的尾巴，像是荒原狼对自我的追求，往往也将吞噬消灭自我。</p><p>对于自我，真实与否都是个问题，我们的理性、道德，究竟是随人性一同诞生的，还是后天的理论所塑造的。人是个体性的，还是社会性的，亦或者达成一种妥协，是组织性的？很可能，我们的人生观、价值观、世界观在此看来都是不可靠的，我们所坚持的，不过是在一定历史条件下渺小的相对“真理”，（以上这句话，我又不得不运用了马克思主义的价值判断），中世纪的牧师可能会是当今的性解放性平等（同性之间愈发被人接受）为异端，而美丽新世界的阿尔法们又会嘲笑当今的一夫一妻制是多么腐朽保守。我们当今所笃定的“真理”，放在时间的长河里，对于过去，对于未来，甚至对于当代不同的思想，都有可能是大逆不道或南辕北辙的。个人的焦虑恐慌会由此产生，因为对于这种单一的思想，它的敌人实在是太多了。</p><p>然而正是这种多元，带来的多样的文化，不同的体验，精彩的生活，和丰富度上相比，就算是每天在田野里打滚的狩猎采集文明远远比不上的。你想要超越古代皇帝的生活享受，可以，消费主义能满足你。你想要诗和远方，总有一条公路能把你带向自己的独一无二的灵性之旅。这样一个瑰丽多彩，体验非凡的世界，更可以说是浪漫主义的天堂。但每个人是单一的，他对自己的认识大多是执拗偏激武断的。因为这种认识的特性，人们在拾起一种观念的同时，不自觉地就抛弃了另一种（此前笃信的那一种），放弃了其他的大多数思想。一个人在一个单一的时间下，只被一种观念、理论所掌握。人性可能是复杂的，但绝非是矛盾的分裂，这样的矛盾只存在于时间的尺度上，而且常伴随个体的不同，有些人时常改变想法，也有的人一辈子也不会改变几次。我们常常有一种如梦初醒的感觉，看来这些掌握我们的理论远远不够彻底而不能高枕无忧了，想象它在福特纪元700年的兄弟所受的至高无上的推崇，甚至可以让它无地自容——那里的人已经失去了如梦初醒的权利。说回这种感觉：我们又自以为找到了一种更加正确的理论，而自觉地轻易地放弃了前一种看似错误的理论。但人们依旧在这个梦里，在自己认为是真理的梦里。</p><p>什么都还没有接收的最纯洁的人，作为一个思想的容器，大概只有孩童了吧。他还不懂语言文字，思想这种以逻辑符号传播的东西，还没有这样作为桥的媒介，能抵达到他的身上。他也只能通过自己的感觉来了解这个伟大的世界中他周围渺小的一部分。他是个纯粹的人，可是，我们目前还没有办法抵达或是返回那个境界，只能通过想象，试图一窥究竟。装在这个思想容器中的理论和思想，终究是人创造出来的。人被思想掌控，根本上就是人被自己的造物所掌握，在很多方面上，人驯化小麦水稻，人制造了电脑手机，一切的一切，也无不改变着我们自己。这一点，我们是无法否定的，我自认为无法从舒适的现代生活回到从前的狩猎采集社会，甚至也不能忍受科技革命以前的的生活。我早就不是那个在森林里灌木边寻找食物的古人，也不会是听从始皇徭役去修他的宏大坟墓的秦朝农民，更不会是维多利亚时代的一个英国流氓殖民者。我和他们都不一样，尽管我们人类在生理结构上一脉相承，但我们所笃信的让我们不同。我对他们的生活没什么好羡慕的，但他们也同样如此，不必自大地想象他们会多么崇拜我们的文明，在最初的惊讶之后，他们还是会选择原来更符合他们价值判断的生活。</p><p>对于理论对我们的改变，其实没什么好批判的，当然也没有什么好推崇的，不能随波逐流到没有思想。对于这个过程，我们能做的其实很少。这就像是一个自然过程，但也不必要把它当做什么历史的规律。能做到的，大概就是让这个扬弃异化的过程不那么理所当然，轻而易举，在没有忖度的情况下就被另一种思想控制。毕竟思想的路四通八达，未来也充斥着更多的选择。我们能把握当前的思想，过去的教训，以及一些逻辑上的方法。通过以这些为基础的认知判断，为何不去积极影响一个更美好的未来，我们可以掌握未来，至少在方向上如此。因此，我想我们不必要像温斯顿的工作一样，粉饰过去。那早已如此模糊，当今的人们却又自顾自地在自己看不惯的地方大笔书写。之所以有上面这一句看似多余的话，是因为我看见一人在弹幕中说“福岛核事故是滑天下之大稽”，我难以忘怀这一种冷漠，也难以改变这一种偏见与无知。我更不想提供一种价值判断与选择，我只期望人们能够理性的思考，尽管我们不得不怀疑带来这种理性的动机。</p><p>人在延续的时间上是充满矛盾的，也许明天我就会将自己否定，但我希望这是一种积极的否定。也许我有一天也会被一种看似“彻底”的理论掌握，但希望那时的我不会被今天的我所不齿。人就活在这不可言说的意义的网上，从一个网结到下一个网结。我只有一个渺小的愿望，向上向未来向一个最不坏的方向发展，而非是向下向过去向有悖于我目前所以为的人性、公理和正义发展，然而，这不正符合了诸多现代思想的要求了吗？</p><p>荒诞是无法拒绝的，异化也如此。人的进展就是异化的进展，人的历史就是异化的历史。对异化的恐惧更提前了异化的到来，对异化的拒绝，更说明你已被异化。但是，我们又有什么好恐惧的呢？保持一种开放的观点，尽可能地去学习探索，马克思坚持：“怀疑一切”。此言诚不欺我。但是，持怀疑论不免也被怀疑掌控，这样的追问，似乎可以无穷无尽地提下去。而这又何尝不可呢？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我写作的目的</title>
    <link href="/2019/11/10/%E6%88%91%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84/"/>
    <url>/2019/11/10/%E6%88%91%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>开头，就得先说点题外话。这一切从来就是业余的创作，尽管我花了许多时间。一直以来，我就把小说当成我写作的方向，大概可能是因为小说写起来最有趣，天马行空即可，不用去在乎什么格律，当然，在作那些歪诗时我一般也没有在乎。要阐释我写作的目的，大概率就成为了我写小说的目的。</p><span id="more"></span><p>从时间上的跨度上看，现代派小说的生命力相当旺盛，从二十世纪早期的卡夫卡，到当代的余华，以及令人印象深刻的王小波。从他们的作品里，在某种程度上都充满了“荒诞”的意味。甚至联想到千年前宋朝的苏轼，他也曾写下《鬼怕恶人》，从内容上看，那不也有着一丝“荒诞”的意味吗？</p><p>想来每个对时代有“荒诞”同感的人，都能参与这样的创作，对于他身处的那个时代充满疑惑并且思考而奋而改变的人，“荒诞”就成了他反抗的工具，成为一种贯穿始终的情感和抱负。这些人的故事都是在现实中、由“真人”所开展。但“荒诞”作为一种创作手法，能够把读者从作品中割裂出来。</p><p>对于荒诞派的作家，我们所见的是荒诞，在他们的语境下可能是某种生活现实。荒诞使人发笑，发笑之后感到某种异样，又能引发某种思考。这样做的目的就是让读者不至于混淆，把娱乐和道理参活在一起，像是在《娱乐至死》中所言说的那样一样。一些我们能看见的“文章”，依据我的体验，要么是只能让人发笑，要么是容易让人信以为真。</p><p>君特·格拉斯在《铁皮鼓》里用一群荒诞的“雕塑”，定义20世纪：神秘，野蛮，无聊。当历史掀开新的一篇，神秘和野蛮似乎已经逐渐远离了我们的生活，剩下的就是高度的无聊。消费之上的时代，什么能给我们乐趣?似乎就变成了仅仅的为消费而消费而已。我写小说，不过是为了创造一种创造的乐趣，将自己从庸常而无聊的生活中解脱出来。</p><p>当然，写作不能仅有意思，其上也要承载着一些意义。如乔治·奥威尔所言：“在我缺乏政治目的的时候，我所写的东西，无一例外地都毫无生气，都成了华而不实的段落、没有意义的句子、矫揉造作的形空容词，总之，都是废话。”这是对他来说的意义。对我来说，古典主义的鸿篇巨作，浪漫主义的澎湃激情，都是意义。我想做的，不过是讲一个不仅仅有趣的故事，是在无意义的“废墟”上创造意义。面对黑暗，“声嘶力竭”的批判现实主义好比长矛，而荒诞的现代派意味着火把，对于刺穿黑暗，我相信，火把远比长矛有用。</p><p>一个人写作的目的可以有很多，像是最普通的，为了赚点外快而写作。那些只说自己是为爱好而写作的，多半是没有赚外快的机会与能力。有的人一辈子笃定了写作的目标，有的人在一辈子过了大半才开始写作，每个人内心都有故事，每个人也都需要以自己的方式去表达。写作是最简单直白的一种方法，甚至在某种程度上同时意味着人类文化的深度和广度。在有话不能说的时候，就只好对着一张纸去倾诉了，这是一种发泄，一种疏解，省得造成《一句顶一万句》的悲剧。</p><p>我写作的目的就是如此杂糅，文学的理想与渴望赚点小钱的现实混合起来，不知道会诞生什么？高度现实化的目的和高度理想化的立意，这是我希望能够做到的，有时候我也不知道我在写什么，有时候我自己也很矛盾，总之，写就对了。</p><p>此外，用markdown写的文章几乎没有排版，这也能更注重于文字而不是形式。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
